<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Panegyrique a tres-grand et tres-puissant prince, Charles Prince de Galles, &amp;c. Par Gilbert Primerose, pasteur de l'Eglise françoise de Londres</title>
            <author>Primrose, Gilbert, ca. 1580-1642.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1624</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 223 KB of XML-encoded text transcribed from 66 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">B12032</idno>
            <idno type="STC">STC 5027</idno>
            <idno type="STC">ESTC S107666</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99843362</idno>
            <idno type="PROQUEST">99843362</idno>
            <idno type="VID">178321</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. B12032)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 178321)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1571:2)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Panegyrique a tres-grand et tres-puissant prince, Charles Prince de Galles, &amp;c. Par Gilbert Primerose, pasteur de l'Eglise françoise de Londres</title>
                  <author>Primrose, Gilbert, ca. 1580-1642.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[24], 104 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Chez Pierre Auvray, en l'Isle du Palais à la Fleur de Lys,</publisher>
                  <pubPlace>A Paris :</pubPlace>
                  <date>M.DC.XXIIII. [1624]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>A variant (STC 20390.5) has false imprint "A Londres".</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Charles --  I, --  King of England, 1600-1649.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2013-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2014-01</date>
            <label>Apex CoVantage</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2014-02</date>
            <label>Brian Matzke</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2014-02</date>
            <label>Brian Matzke</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:178321:1" rendition="simple:additions"/>
            <p> PANEGYRIQVE A TRES-GRAND ET TRES-PVISSANT PRINCE, CHARLES PRINCE DE GALLES, &amp;c.</p>
            <p>PAR GILBERT PRIMEROSE, <hi>Paſteur de l'Egliſe Françoiſe de Londres.</hi>
            </p>
            <p>A PARIS.</p>
            <p>Chez PIERRE AVVRAY, en l'Iſle du Palais à la Fleur de Lys.</p>
            <p>M. DC. XXIIII.</p>
            <pb facs="tcp:178321:2"/>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:178321:2"/>
            <head>A TRES-HAVT ET TRES-PVISSANT MONARQVE IAQVES I.</head>
            <head type="sub">Roy de la Grand' Bretagne, &amp;c. Defenſeur de la Foy.</head>
            <opener>
               <salute>SIRE,</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">Q</seg>
               <g ref="char:V">Ʋ</g>and <hi>MONSEIG<g ref="char:EOLhyphen"/>NEVR LE PRINCE</hi> voſtre royall &amp; vnique filz paſſa par la France, ie fi ce <hi>PANEGYRIQVE,</hi> pour
<pb facs="tcp:178321:3"/> faire eſuanou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ir les eſperances que les vns auoyent conceûes de ſon voyage, &amp; en oſter aux autres de ce pâis là leurs craintes, ſ' il m' euſt eſté poſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble. A ces fins ie l'euſſe deslors donné au public, ſi ie n' en euſſe eſté empeſché par vn banniſſement injuſte, mais glorieux, puis que pour <hi>IESVS CHRIST,</hi> puis que pour le bien que ie faiſoy' aux ſuiets de <hi>VOSTRE MAIESTE</hi> de l' vn &amp; de l'autre Royaume, puis que pour m' eſtre dit en la dedicace de deux liures ſuiet de <hi>V. M.</hi> puis meſme que l'arreſt du Par<g ref="char:EOLhyphen"/>lament de Bordeaux, <hi>QVE NVL ESTRANGER NE DOGMA<g ref="char:EOLhyphen"/>TIZERA EN FRANCE,</hi> appli<g ref="char:EOLhyphen"/>qué a moi ſeul, eſt vne juſtification ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lemne de mon innocence, vne atteſta<g ref="char:EOLhyphen"/>tion authentique de ma vie, vn teſmoi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnage public que mes Iuges, n' ont rien trouué a redire en moi, que mon origine eſtrangere.</p>
            <p>Or eſtant par ceſt arreſt banni chez moi, &amp; venu en ce pâis, &amp; <hi>SONAL<g ref="char:EOLhyphen"/>TESSE</hi>
               <pb facs="tcp:178321:3"/> ayant par ſon heureux &amp; glorieux retour arraché aux Papiſtes leurs eſperances, &amp; oſté tout ſuiet de crainte aux Egliſes, ie diſputai en moi meſme aſſez long temps, ſi ce liuret fait en François &amp; pour la France, la cauſe pour laquelle il eſtoit fait eſtant ceſſee, pourroit auoir quelqu' autre v<g ref="char:EOLhyphen"/>ſage. Ie craignoi auſsi les langues de pluſieurs, qui pourroyent imputer a flatterie ce que ie faiſoy' par deuoir: Comme la plus part des hommes n'eſt que par trop encline a donner des mau<g ref="char:EOLhyphen"/>uaiſes conſtructions aux bonnes in<g ref="char:EOLhyphen"/>tentions. Finalement voyant naiſtre vne nouuelle occaſion en France, d'y faire, ſelon mon petit pouuoir, quelque ſeruice a <hi>VOSTRE MAIESTE,</hi> &amp; a <hi>SONALTESSE,</hi> &amp; m' appuy<g ref="char:EOLhyphen"/>ant ſur le teſmoignage de ma conſci<g ref="char:EOLhyphen"/>ence, ie l'ai mis au jour, &amp; vous le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſente, <hi>SIRE,</hi> non tel qu' il deuroit eſtre, veu le ſuiet, que Zeuxis, que Paraſius, que Timanthes, qu' Apelles meſme ne ſauroyent dignement pour<g ref="char:EOLhyphen"/>traire
<pb facs="tcp:178321:4"/> ni en grand, ni en petit volume. Mais tel que le pouuoit faire lors vn homme perſecuté pour juſtice, &amp; eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>loigné de ſes liures, par l'aide deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quels il le pourra rendre meilleur en la tranſ<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ation, ſi <hi>V. M.</hi> l'en juge digne.</p>
            <p>C' eſt vn tiſſu des vertus rares des grands Empereurs, Rois &amp; Princes du temps iadis, ſur les exemples deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quels ſi noſtre magnanime &amp; magni<g ref="char:EOLhyphen"/>fique <hi>PRINCE</hi> continue de ſe mou<g ref="char:EOLhyphen"/>ler, &amp; ſi de leurs vies il fait vn miroir de la ſiene, il ne ſe peut faire qu' il ne ſ' acquiere vne habitude de prudence roiale, &amp; ne deuiene maiſtre paſſé en l'art de regner. Car comme <hi>LYSIP<g ref="char:EOLhyphen"/>PVS</hi> Sycionien, d' vn ſimple peroulier deuint treſexcellent ſtatuaire, en fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant ſes ſtatuês ſur le naturel, a l'imi<g ref="char:EOLhyphen"/>tation et par le conſeil du peintre <hi>EV<g ref="char:EOLhyphen"/>POMPVS,</hi> qui faiſoit ainſi ſes pour<g ref="char:EOLhyphen"/>traits, ſans ſ' arreſter aux patrons des Anciens; Et comme <hi>ZEVXIS,</hi> (duquel <hi>APOLLODORVS</hi> diſoit,
<pb facs="tcp:178321:4" rendition="simple:additions"/> qu' il auoit deſrobbé l'art de peincture a tous ceux de ſon art, &amp; le portoit auec ſoi) ayant fait venir a ſoi toutes les plus belles filles de <note n="*" place="margin">Ag<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ige<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </note> 
               <hi>GIRGENTI,</hi> &amp; pre<g ref="char:EOLhyphen"/>nant de chacune d'icelles ce qu' elles a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoyent de plus beau, ramaſſa toutes leurs beautés au Tableau de <hi>IVNO,</hi> qui fut eſtimé vn chef d'oeuure de prix ineſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mable. Tout de meſme, ſi <hi>MONSEI G<g ref="char:EOLhyphen"/>NEVR LE PRINCE</hi> prend le pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tron de ſa vie &amp; de ſes actions ſur la vie &amp; actions des Rois &amp; Princes qui l'ont deuancé, il ſe pourra rendre, par la bene<g ref="char:EOLhyphen"/>diction de Dieu, plus excellent qu' au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun d'eux, &amp; autant parfait qu' eux tous enſemble.</p>
            <p>
               <hi>HESIODE</hi> a fabuleuſement eſcrit que quand Iupiter commanda a <g ref="char:V">Ʋ</g>ulcan de prendre de l'argille, &amp; d'enfaire la premiere femme, tous les dieux contribu<g ref="char:EOLhyphen"/>erent a la perfection &amp; conſommation de ceſt oeuure. Venus lui donna la beau<g ref="char:EOLhyphen"/>té &amp; la grace. Pallas lui mit au coeur la ſageſſe. Apollon lui forma la voix pour la Muſique. Mercure lui affila vne
<pb facs="tcp:178321:5"/> langue diſerte, &amp; la rendit habile tant &amp; plus a bien dire. Dont elle fut appe<g ref="char:EOLhyphen"/>lee <hi>PANDORE,</hi> &amp; enuoyee en terre, armee de toutes les pieces qu' il faloit a vne femme, pour attirer, ſeduire, &amp; per<g ref="char:EOLhyphen"/>dre les hommes.</p>
            <p>Mais c' eſt choſe, non fabuleuſe, ains aueree par l'experience, que qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d Dieu, qui ſeul eſt l'auteur de la nature, &amp; ſeul a donné le commencement a toutes cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, veut former vn Prince pour les e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtudes de la guerre ou de la paix, &amp; l'enuoyer, comme du ciel en terre, pour ſau<g ref="char:EOLhyphen"/>uer les hommes, il le doûe de tous les dons du corps &amp; de l'eſprit, qui le peuuent rendre aimable, venerable, majeſtueux, &amp; lui gagner le conſentement des peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ples a ſe laiſſer, pour leur bien &amp; ſalut, regir &amp; gouuerner par lui.</p>
            <p>Bien eſt il vrai, qu' on remarque fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cilement, que chacun d'eux a eu en tout temps quelque grace particuliere, qui donnoit jour aux autres, &amp; attirant a ſoi les yeux des hommes, ſe faiſoit tout enſemble admirer &amp; aimer. Nous ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mirons
<pb facs="tcp:178321:5"/> la patience de <hi>DAVID,</hi> de <hi>PHILIPPE</hi> Roi de Macedone, d'<hi>AN<g ref="char:EOLhyphen"/>TIGONVS</hi> ſucceſſeur d' Alexandre le grand, de <hi>TIBERIVS</hi> Empereur de Rome: la ſageſſe de <hi>SALOMON;</hi> l' humilité d'<hi>HEZECHIAS;</hi> la de<g ref="char:EOLhyphen"/>bonnaireté &amp; manſuetude de <hi>IOSA<g ref="char:EOLhyphen"/>PHAT;</hi> la pieté &amp; deuotion de <hi>IOSI<g ref="char:EOLhyphen"/>AS;</hi> la preud homie &amp; ſincerité d' <hi>E<g ref="char:EOLhyphen"/>PAMINONDAS;</hi> duquel l'on eſcrit, qu' en toute ſa vie il ne mentit jamais, non pas meſmes par ieu; la ſimplicité &amp; integrité d' <hi>ARISTIDES;</hi> la con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance des deux <hi>CATONS,</hi> de <hi>PHO<g ref="char:EOLhyphen"/>CION,</hi> de <hi>FERDINAND</hi> Roi des Eſpagnes, qui ne changea jamais de countenance, ains tant en aduerſité qu' en proſperité, eſtoit touſiours ſemblable a ſoi meſme; l'admirable probité de <hi>BRV<g ref="char:EOLhyphen"/>TVS,</hi> quine dit &amp; ne fit jamais rien par paſsion &amp; affection particuliere; la cle<g ref="char:EOLhyphen"/>mence incroiable de <hi>IVLES CE<g ref="char:EOLhyphen"/>SAR,</hi> quin' oublioit rien que les injures; &amp; de <hi>THEODOSIVS I.</hi> duquel on deſiroit, qu' il peut faire ce qu' on craint
<pb facs="tcp:178321:6"/> és autres, &amp; ſe courroucer; la foy des Romains &amp; de <hi>FRANçOIS I.</hi> Roi de France, qui gardoyent punctuellement tout ce qu' ils auoyent promis: la mode<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtie de <hi>MAXIMILIAN,</hi> &amp; de <hi>CHARLES V.</hi> Empereurs d' Alle<g ref="char:EOLhyphen"/>magne: l'attrempance d' <hi>ALEXAN<g ref="char:EOLhyphen"/>DRE SEVERE,</hi> de <hi>PHILOPOE<g ref="char:EOLhyphen"/>MEN,</hi> de <hi>RODOLPHE</hi> d' Auſtriche Empereur: la majeſté de <hi>PERICLES</hi> &amp; de <hi>SCIPION</hi> l' Afriquain en leur countenance, demarche, paroles, actions: la continence &amp; chaſteté incroiable de <hi>CYRVS,</hi> d' <hi>ALEXANDRE LE GRAND,</hi> de <hi>SCIPION</hi> qui ſubiu<g ref="char:EOLhyphen"/>gua l' Eſpagne, de <hi>BALDVIN</hi> Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>reur de l' Orient &amp; Conte de Flandres; l'erudition de <hi>MITHRIDATES</hi> Roi de Ponte, &amp; d' <hi>ALPHONSE</hi> Roi d' Eſpagne: Quand nous iettons nos yeux ſur les Annales des Turcs, nous ne pouuons aſſez louêr ce que nous y liſons d' <hi>OSMANES, VRCHANES,</hi> &amp; <hi>MVRATES,</hi> premiers auteurs &amp; fon<g ref="char:EOLhyphen"/>dateurs du grand Empire, qui eſt le fleau
<pb facs="tcp:178321:6" rendition="simple:additions"/> de la Chriſtienté, qui bien qu' ils profeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaſſent vne religion ridicule, neantmoins la croyans bonne, ne prenoyent iamais leur repas, ſans y appeler leurs Preſtres, qu' on appele <hi>TALISMANS,</hi> auſ quels ils ſe faiſoyent lire l' Alcoran, &amp; ſur la lecture d'icelui conferoyent auec eux de toutes les choſes appartenantes a leur re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion.</p>
            <p>Mais tout ainſi qu' au Royaume <hi>de Ponte,</hi> au rapport d' Homere, il y a non ſeulement force choſes bonnes, mais auſsi force mauuaiſes: de meſme les Princes les plus excellens ont éu leurs tares, qui ont eſté comme des verrües en vn beau viſage: &amp; meſmes quelques vns d'eux ſont tombés en des fautes treſlourdes, a<g ref="char:EOLhyphen"/>fin qu' il parut qu' il n' y a rien de tous points parfait.</p>
            <p>
               <hi>SESOSTRIS</hi> Roi d' Egypte, aprez auoir ſubiugué la plus part de l' Afrique, couru vne bonne partie de l' Aſie iuſques aux palus Moeotides, &amp; entamé l' Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>rope, deuint ſi hautain, qu' il ſ' appeloit <hi>LE ROI DES ROIS,</hi> &amp; <hi>SEIG<g ref="char:EOLhyphen"/>NEVR</hi>
               <pb facs="tcp:178321:7"/> 
               <hi>DES SEIGNEVRS,</hi> et fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit tirer ſon caroſſe a quatre Rois: <hi>A<g ref="char:EOLhyphen"/>LEXANDRE LE GRAND</hi> ayant honte de ſon Pere, qui valoit autant ou plus que lui, ſe faiſoit nommer filz de Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>piter Hammon. <hi>IVLES CESAR</hi> ſe rendit inſupportable a ſes amis, qui auoy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent aidé a ſes conqueſtes: &amp; l'Eſcriture ſaincte ne cele point les pechès de <hi>MOY<g ref="char:EOLhyphen"/>SE,</hi> de <hi>DAVID,</hi> de <hi>SALOMON,</hi> de <hi>IOSAPHAT, d'HEZECHIAS,</hi> de <hi>IOSIAS.</hi> Brief, quand <hi>S. A.</hi> aura par<g ref="char:EOLhyphen"/>couru la vie de tous les meilleurs Rois qui ont regnè, elle trouuera a redire en tous: Mais comme ceux qui voyagent par mer ou par terre durant la nuict, ſe ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>ue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t prudemme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de la lumiere de la Lune, ſans ſ'arreſter a regarder les taches qui ſemblent eſtre en icelle; Ainſi elle ſaura paſſer par deſſus les infirmités de ceux qui ſont dignes a eſtre imités, &amp; chemi<g ref="char:EOLhyphen"/>ner a la lumiere de leurs vertus.</p>
            <p>Sur tous, elle tiendra les yeux fichés ſur <hi>VOSTRE MAIESTE,</hi> que Dieu lui a donneé pour Pere &amp; pour Roi. Car
<pb facs="tcp:178321:7"/> comme <hi>APELLES</hi> fit vne Venus ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>tant de la mer, que les Grecs appeloyent <hi>ANADYOMENE,</hi> ſur le vif de <hi>CAM<g ref="char:EOLhyphen"/>PASPE</hi> ſa femme, la plus belle des femmes: Ainſi <hi>SON ALTESSE</hi> ne ſauroit mieux ſe former a toutes vertus vrayement roiales &amp; Chreſtienes, qu'en prenant le patron de ſa vie ſur le vif de ſon Pere, qui eſt le plus ſage des Rois.</p>
            <p>Si elle deſire apprendre des preceptes de prudence Roiale: <hi>V. M.</hi> lui en a donné de ſi Saincts &amp; de ſi parfaits en ſon <hi>DON ROIAL,</hi> que ſi elle les ſuit, la Grande Bretagne ſe pourra vanter d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir vn Prince autant accompli, qu' au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun royaume ſauroit deſirer en ceſte in<g ref="char:EOLhyphen"/>firmité de la vie humaine: L'on eſcrit que le peintre <hi>TIMANTES</hi> fit vn <hi>HEROS</hi> ou <hi>PRINCE</hi> ſi parfait, &amp; ſi plein de Maieſté, que tout l'artifice qu' on pourroit deſirer en la peincture d' vn homme eſtoit co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>prins en ce pourtrait. C'eſt le vrai eloge du <hi>DON ROIAL,</hi> auquel <hi>LE PRINCE</hi> qui veut viure &amp; regner heureux eſt ſi parfaitement
<pb facs="tcp:178321:8"/> repreſenté, que tous ceux qui entendent quelque choſe en ceſte maniere d'eſcrire, confeſſent que <hi>V. M.</hi> a tiré l'eſchelle a<g ref="char:EOLhyphen"/>pres ſoi, &amp; n'y a rien mis qu' on puiſſe oſter, rien omis a quoi on puiſſe adiouſter, ſans barboûiller &amp; gaſter vn ouurage inimitable, &amp; de tous points parfait.</p>
            <p>Si <hi>S. A.</hi> deſire voir la prattique des ces beaux &amp; excellens preceptes, elle a de<g ref="char:EOLhyphen"/>quoi benir &amp; loüer Dieu, qui lui con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerue en vie &amp; en ſanté ſon Pere &amp; Roi qui en eſt l'auteur, pour lui en monſtrer les exemples en ſoi meſme, &amp; en la con<g ref="char:EOLhyphen"/>duite de ſes royaumes. Hé! combien a eſte petit en tous les ſiecles precedens le nombre des princes qui ayent ioüi de ceſt heur? Combien peu de Rois qui ayent laiſſé leurs royaumes a leurs enfans ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uancés en aage, &amp; inſtruits a regner par leurs enſeignemens &amp; exemples? Vous auez, <hi>SIRE,</hi> deſia regné heureuſement plus d'ans que pluſieurs Empereurs &amp; Rois n' ont veſcu. <hi>LOVIS</hi> Roi de France qu' on nomme Sainct, fut couron<g ref="char:EOLhyphen"/>né a douze ans, &amp; quitta le monde auec
<pb facs="tcp:178321:8"/> la couronne l'an cinquante ſixieſme de ſon aage. <hi>V. M.</hi> a porté la couronne des le berceau: Et il y a cinquante huict ans paſſés qu' elle chante a Dieu auec <hi>DA<g ref="char:EOLhyphen"/>VID,</hi> l'aieſté mis en ta charge des la matrice: Tu es mon Dieu fort des le ven<g ref="char:EOLhyphen"/>tre de ma mere.</p>
            <p>Si <hi>SONALTESSE</hi> cerche des ex<g ref="char:EOLhyphen"/>emples de vertus roiales, elle en a veu, &amp; en voit tous les iours de plus remarqua<g ref="char:EOLhyphen"/>bles &amp; dignes de la royaute en ſon Royal Pere, qu' elle ne ſauroit lire és vies des autres Rois. <hi>GVILLAVME LE CONQVEREVR</hi> Roi d' Angleterre ſe vantoit, qn' vne fille chargee d'or pouuoit aller par tout ſon royaume de iour &amp; de nuict ſans eſcorte, &amp; ſans danger ni de ſa bourſe, ni de ſa pudicité. Mais il ne paruint pas a ceſt heur qu' a<g ref="char:EOLhyphen"/>prés vne grande effuſion de ſang. Ce ſera vn grand trait de prudence a <hi>S. A.</hi> de con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderer, comment trois royaumes aſſes difficiles a manier, par la ſeule prudence de <hi>V. M.</hi> iouïſſent de ceſte felicité, pour laquelle ſeule les autres Rois font la
<pb facs="tcp:178321:9"/> guerre. <hi>LEON</hi> Empereur de l'Orient, eſtant blaſmé par vn de ſes Eunuques de ce qu' il prodiguoit ſur gens doctes l'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gent qui pouuoit eſtre mieux employé a de<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> gens de guerre: reſpondit auec vn grand ſonſpir, A lamiene volonté qu' en mon temps toute la ſolde des gens de guerre peut eſtre donnee aux docteurs des arts: Dieu face la grace a <hi>S. A.</hi> de ſuiure la prudence de <hi>V. M.</hi> qui fait que ces ſouhaits ne lui ſont point neceſſaires. Dieu lui doint de fermer l'oreille a ceux qui par conſeils precipités la voudroyent reduire a tels ſonhaits. Sur tout, ſi elle veut apprendre des autres Rois, a bien cognoiſtie Dieu, &amp; a le ſeruir en pureté, elle entrouuera peu d'exemples hors l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcriture: Mais elle pourra voir que la profeſsion de la vraye religion eſt le prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipal fleuron de voſtre couronne royale, &amp; comme l'eſtoile que virent les Sages de l' Orient, pour la conduire a noſtre Seigneur Ieſus Chriſt. Et heureux ſera elle ſi elle continue de la ſuiure, et co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dui<g ref="char:EOLhyphen"/>te par icelle ne dedaigne point d'entrer
<pb facs="tcp:178321:9"/> dans l'eſtable, &amp; d'offrir ſon or, ſon en<g ref="char:EOLhyphen"/>cens, ſa myrrhe au petit enfant <hi>IESVS</hi> couché en la creche.</p>
            <p>C' eſt, <hi>SIRE,</hi> ce a quoi i' ai mis peyne d'exhorter <hi>SON ALTESSE</hi> en ce Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>negyrique, que i'oſe prier treſhumbleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t <hi>V. M.</hi> de receuoir a cauſe du ſuiet d'ice<g ref="char:EOLhyphen"/>lui, c' eſt aſſauoir de vous meſmes, &amp; de <hi>S. A.</hi> qui eſt vn autre vous meſmes; &amp; d'agreer pour ceſte conſideration ſeule que <hi>S. A.</hi> le reçoiue des mains de ſon au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur, qui recognoiſſant lui meſme les de<g ref="char:EOLhyphen"/>fauts de ſon ouurage, ſ' eſt enhardi ne<g ref="char:EOLhyphen"/>antmoins de le mettre en veuë, pour faire venir la volonté a des maiſtres plus habi<g ref="char:EOLhyphen"/>les a faire mieux. <hi>ZEVXIS,</hi> bien qu' ac<g ref="char:EOLhyphen"/>compli en ſon art, auoit ceſte imperfectio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de faire les teſtes &amp; iointures trop groſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes: <hi>PARRASIVS</hi> fut le premier qui ſe rendit conſommè a faire les pourfils et les devniers traits, qui eſt le point princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pal &amp; le plus difficile de la peinture. <hi>A<g ref="char:EOLhyphen"/>PELLES,</hi> qui n' eſtoit ni meſdiſant ni enuieux, trouuoit a redire en toutes les peinctures des autres, &amp; ne ſe conten<g ref="char:EOLhyphen"/>toit
<pb facs="tcp:178321:10"/> point de ſes propres onurages, bien qu' il fut le Prince des Peintres, &amp; ſi parfait &amp; inimitable qu' <hi>ALEXAN<g ref="char:EOLhyphen"/>DRE LE GRAND</hi> ne voulut iamais permettre qn' aucun autre fit ſon pour<g ref="char:EOLhyphen"/>trait que lui.</p>
            <p>Pour tirer <hi>V. M.</hi> an vif, il ne ſe trou<g ref="char:EOLhyphen"/>uera point d'autre <hi>APELLES</hi> que vous meſmes: Pour approcher du natu<g ref="char:EOLhyphen"/>rel, ilſ' en pourra trouuer en vos royau<g ref="char:EOLhyphen"/>mes vn <hi>ZEVXIS,</hi> vn <hi>PARRASI<g ref="char:EOLhyphen"/>VS,</hi> vn <hi>TIMANTES,</hi> voire pluſieurs, quand ils voudront prendre en main le pinceau, duquel ie leur cede treſuolon<g ref="char:EOLhyphen"/>tiers la gloire, mais non de la ſincere af<g ref="char:EOLhyphen"/>fection que tous vos ſuiets doiuent porter a <hi>VOSTRE MAIESTE,</hi> et a <hi>SON<g ref="char:EOLhyphen"/>ALTESSE,</hi> pour la proſperité deſquel<g ref="char:EOLhyphen"/>les ie ne ceſſe d'inuoquer le Roi des rois, comme eſtant <hi>DE VOSTRE MA<g ref="char:EOLhyphen"/>IESTE</hi>
            </p>
            <closer>
               <salute>SIRE,</salute>
               <signed>Le treſhumble, treſaffectionné, &amp; treſo beiſſant Suiet &amp; Seruiteur GILBERT PRIMEROSE.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="encomium">
            <pb facs="tcp:178321:10"/>
            <head>AV SERENISSIME ROY DE LA GRAND' BRETAGNE, Sur ſon PANEGYRIC fait par Monſieur de PRIMEROSE.</head>
            <lg>
               <l>
                  <seg rend="decorInit">D</seg>AVID chantoit ſes pleurs loin de Ieroſolime:</l>
               <l>Le LEVITE eſtonné y demeure ſans voix.</l>
               <l>PRIMEROSE affligé d'vn ingrat Oſtracime,</l>
               <l>Façonne induſtrieux la Couronne des Rois.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Il fait ſon cercle d'or du tige magnanime,</l>
               <l>D'où par des milliers d'ans deſcend le Prince Anglois:</l>
               <l>Puis ſur chacun fleuron met pour perle d'eſtime,</l>
               <l>La foy dont il embraſſe &amp; protege la croix.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Là les rares Vertus ſont les pierres luiſantes,</l>
               <l>Qui r'enuoyent au Ciel ces lumieres brillantes:</l>
               <l>Tout de meſme, grand Roy, fait ton docte Eſcriuain.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Il a pillé chez toy ce joyau qu il te donne;</l>
               <l>Mais il le monſtre à tous pour faire voir qu'en vain</l>
               <l>Les Rois ſont couronnez, s'ils ne font leur Couronne.</l>
            </lg>
            <closer>
               <signed>I. D. MIREMONT Damoiſelle.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="encomium">
            <pb facs="tcp:178321:11"/>
            <head>SVR LE PANEGYRIC DV SIEVR DE PRIMEROSE M. D. S. E.</head>
            <lg>
               <l>QVelle plume est cecy, qui ſi forte s'eſlance</l>
               <l>Sur les airs les plus hauts auoiſinans les Cieux?</l>
               <l>C'eſt la plume d'vn Ange, ou bien de l'Eloquence,</l>
               <l>Qui publie le nom de deux Rois glorieux.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>D'Ange eſt elle de vray, ſi parfaite elle tire.</l>
               <l>D'vn crayon tout diuin les traits des Oints de Dieu,</l>
               <l>Richement colorez de l'eſmail du bien dire,</l>
               <l>Où l'Eloquence meſme eſt toute dans ce lieu.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quelle gloire, ô grand Roy, qu'vne plume ſi pure</l>
               <l>Auiue le renom de vos belles vertus,</l>
               <l>Pour les perpetuer en voſtre geniture,</l>
               <l>Et monſtrer que vous deux en eſtes reueſtus!</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Bon Dieu quelles Vertus! les diray-je Royales?</l>
               <l>Mais celeſtes pluſtoſt: puis que Dieu par ſon chois,</l>
               <l>A versé ſur vous deux de ſes mains liberales,</l>
               <l>Tout ce qui ſuffiroit à mille &amp; mille Rois.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Celuy qui vous a faits, eſt parfait de ſoy meſme:</l>
               <l>Vous l'eſtes de par luy, ouurages de ſes mains.</l>
               <l>Cet Eſcrit vous ornant d'vn parfaict Diademe,</l>
               <l>Illuſtre ſon Autheur entre tous les humains.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Vous deuez, ó grands Rois, à ce ſeul Roy celeſte</l>
               <l>De tant de graces grace, &amp; dons ſur ſes autels:</l>
               <pb facs="tcp:178321:11" rendition="simple:additions"/>
               <l> Vous deuez à celuy qui nous les manifeste,</l>
               <l>La gloire de ſa plume à vous rendre immortels.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Puiſſiez-vous donc, grands Rois, d'vne eternelle gloire</l>
               <l>Viure au throſne icy bas pleins de felicitez:</l>
               <l>Puiſſent viure à touſiours vos noms dans la memoire,</l>
               <l>Et vos eſprits aux Cieux, comme deux Deytez.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Et toy le ſainct Herault de la ſaincte parole,</l>
               <l>Dont le stile Royal ne chante que les Rois;</l>
               <l>Ton nom ſera porté de l'vn à l'autre pole,</l>
               <l>Par ta plume Angelique &amp; ta faconde voix.</l>
            </lg>
            <closer>
               <signed>Par F. de T. Gentilhomme François.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="table_of_contents">
            <div n="1" type="table_of_contents">
               <head>SOMMAIRE DES CHAPITRES DV PREMIER LIVRE.</head>
               <p>
                  <table>
                     <row>
                        <cell>DEs loüanges de ſa Majeſté de la grand' Bretaigne. <hi>chap. I.</hi>
                        </cell>
                        <cell>pag. 1</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Contre les calomniateurs.</cell>
                        <cell>
                           <hi>Ibid.</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Contre les flateurs. <hi>chap. II.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 4</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Qu'il eſt licite de loüer les bons Princes, non ſeulement apres leur mort, mais auſſi durant leur vie. <hi>chap. III.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 6</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>
                           <g ref="char:V">Ʋ</g>ertus du Roy. <hi>chap. IIII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 11</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Sa piete. <hi>chap. v.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 12</cell>
                     </row>
                     <pb facs="tcp:178321:12"/>
                     <row>
                        <cell>L'vnion inesperee des trois Royaumes ſous ſa Majeste, eſt le fruict &amp; recompenſe de ſa piete. <hi>chap. VI.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 15</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Sa prudence à choiſir des Conſeillers &amp; per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes dignes de commander ſous luy. <hi>chap. VII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 19</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Sa clemence vrayement Royale et admi<g ref="char:EOLhyphen"/>rable. <hi>chap. VIII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 24</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Sa Juſtice. <hi>chap. IX.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 30</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Sa verite &amp; consta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce en ſes paroles. <hi>ch. X.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 32</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Sa liberalité &amp; magnificence. <hi>ch. XI.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 38</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Son heur en l'heur de ſon peuple. <hi>ch. XII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 40</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Son heur d'auoir vn ſi digne ſucceſſeur. <hi>chap. XIII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 42</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
            </div>
            <div n="2" type="table_of_contents">
               <head>SOMMAIRE DES CHAPITRES DV LIVRE SECOND.</head>
               <p>
                  <table>
                     <row>
                        <cell>Des loüanges de Monſeigneur le Prince de Galles.</cell>
                        <cell>p. 45</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Que tous les Rois &amp; Princes ne ſont pas de meſme calibre. <hi>chap. I.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 46</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Que la Genealogie de ſon Alteſſe eſt plus ancienne que d'aucun Roy de la terre.
<pb facs="tcp:178321:12"/> 
                           <hi>chap. II.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 49</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>De ſes dons du corps. <hi>chap. III.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 52</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>De ſes dons de l'esprit. <hi>chap. IIII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 55</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>De ſon erudition. <hi>chap. v.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 56</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>De ſa congnoiſſance des ſainctes lettres. <hi>chap. VI.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 60</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>De ſa pieté. <hi>chap. VII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 64</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>De ſon obeïſſance au Roy ſon Pere. <hi>ch. VIII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 67</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>De ſa liberalité &amp; magnificence. <hi>ch. IX.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 70</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>De ſa prudence, ſincerité &amp; constance en ſes paroles. <hi>chap. X.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 72</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>De ſon innocence &amp; magnanimité. <hi>chap. XI.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 79</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Des malheurs de la guerre, nommément de la Ciuille. <hi>chap. XII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 82</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Felicité de la grand' Bretagne en ſa paix. <hi>chap. XIII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 85</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Que les guerres iuſtes auſſi bien que les in<g ref="char:EOLhyphen"/>iuſtes ont ſouuent des mauuaiſes iſſues. <hi>chap. XIV.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 88</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Quand le Prince doit faire la guerre. <hi>ch. XV.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 94</cell>
                     </row>
                     <pb facs="tcp:178321:13"/>
                     <row>
                        <cell>Question politique, s' il eſt expedient de don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner aux Idolatres et Heretiques, l'exer<g ref="char:EOLhyphen"/>cice libre de leur Religion. <hi>ch. XVI.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 99</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Priere pour ſon Alteſſe. <hi>ch. XVII.</hi>
                        </cell>
                        <cell>p. 103</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:178321:13"/>
            <head>PANEGYRIQVE, A TRES-GRAND ET TRES-PVISSANT PRINCE CHARLES, PRINCE DE GALLES, &amp;c.</head>
            <div n="1" type="book">
               <head>LIVRE PREMIER.</head>
               <head type="sub">Des loüanges de ſa Majeſté de la grande Bretagne.</head>
               <div n="1" type="chapter">
                  <head>CHAPITRE PREMIER.</head>
                  <head type="sub">Contre les Calomniateurs.</head>
                  <opener>
                     <salute>
                        <seg rend="decorInit">M</seg>ONSEIGNEVR,</salute>
                  </opener>
                  <p>Il y a deux ſortes d'oyſeaux cha<g ref="char:EOLhyphen"/>rongneux qui croaſſent ordinairement aux oreilles des Roys &amp; des Princes: les Calomnia<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs &amp; les Flatteurs. Ce ſeroit choſe mal-aisée à dire, quels des deux ſont les plus dangereux &amp; pernicieux à ceux qui leur preſtent l'oreille.
<pb n="2" facs="tcp:178321:14"/> Ceux-là rempliſſent les coeurs des Princes de ſoupçons, de craintes, de pluſieurs paſſions vio<g ref="char:EOLhyphen"/>lentes, qui les emportent, comme vn torrent deſbordé, à faire des choſes, dont ils ne moiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnent qu'vn tardif &amp; cuiſant repentir. Ceux<g ref="char:EOLhyphen"/>cy les enflent d'vne telle opinion de leur propre excellence, qu'oublians l'infirmité de la nature humaine qu'ils ont commune auec le reſte des hommes, &amp; l'inconſtance &amp; viciſſitude de tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes les choſes qui ſont ſouz la voûte des Cieux, ils s'eſleuent au deſſus d'eux-meſmes iuſques au feſte de la Diuinité: d'où le grand Dieu qui fait meſtier de reſiſter aux orgueilleux, les bou<g ref="char:EOLhyphen"/>leuerſe, les jettant dans la boüe &amp; fange du meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pris, &amp; les rendant vn Commentaire ample de ceſte ſentence du Seigneur, <hi>Quiconque s'eſleue ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ra</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Luc</hi> 14. <hi>verſ.</hi> 11.</note> 
                     <hi>abaiſsé.</hi>
                  </p>
                  <p>ALEXANDRE LE GRAND auoit en ſa Cour vn Theſſalien nommé MEDIVS, grand Syco<g ref="char:EOLhyphen"/>phante, lequel il eſcoutoit volontiers. Ceſtuy<g ref="char:EOLhyphen"/>cy entre autres propos diſoit, <hi>Sois hardy calom<g ref="char:EOLhyphen"/>niateur; car il en demeurera touſiours quelque ta<g ref="char:EOLhyphen"/>che:</hi> &amp; le Roy croyant de leger les accuſations calomnieuſes de ce galand, &amp; d'autres de pa<g ref="char:EOLhyphen"/>reille eſtoffe, fit mourir pluſieurs innocens, &amp; entre autres le bon vieillard PARMENION, l'vn des principaux Capitaines &amp; des plus affidez ſeruiteurs de ſon pere Philippe, &amp; de luy auſſi. VALENTINIAN III. adjouſtant foy à tels Cor<g ref="char:EOLhyphen"/>beaux de Cour, qui tenoient la main à MA<g ref="char:EOLhyphen"/>XIMVS, cercha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t le moyen de ſe faire Empereur, fit mourir AETIVS, le meilleur Capitaine q<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap> euſt, &amp; qui ſeul pouuoit empeſcher les deſſeins de MAXIMVS, &amp; meſme s'en glorifioit entre ſes
<pb n="3" facs="tcp:178321:14"/> Intimes, comme d'vn acte iuſte, neceſſaire, &amp; genereux; Mais vn de ceux-là luy reſpondit, <hi>Si vous auez bien ou mal fait, ie ne ſçay. Vne cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſçay-ie bien, c'eſt que de voſtre main gauche vous auez couppé voſtre main droite.</hi> L'accompliſſeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſuiuit pas à pas la prediction. Car toſt apres MAXIMVS apoſta deux ſoldats D'AETIVS, qui vangerent la mort de leur General &amp; bon Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre par la mort de l'Empereur, luy faiſans por<g ref="char:EOLhyphen"/>ter la peine de ſa fole credulité.</p>
                  <p>Pluſieurs autres grands Roys deuenus ſages par l'apprentiſſage de tels inconueniens, exami<g ref="char:EOLhyphen"/>noient exactement les accuſations, &amp; don<g ref="char:EOLhyphen"/>noient moyen à l'accuſé de ſe iuſtifier, ou ne laiſſoient aucun accuſateur approcher de leur oreille Royale. PHILIPPE Roy de Macedone, Pere d'Alexandre le Grand, eſcoutoit les accu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſateurs d'vne oreille, &amp; eſtoupoit l'autre, diſant qu'il l'a gardoit pour l'accuſé. Et HENRY IV. Roy de France, de glorieuſe memoire, reſpon<g ref="char:EOLhyphen"/>doit à toutes accuſations, <hi>il ſaut ouyr parties.</hi> Mais ALEXANDRE SEVERE, Prince fort debon<g ref="char:EOLhyphen"/>naire &amp; modeſte, ne voulut oncques permettre qu'on luy vint meſdire d'autruy: &amp; VESPASIAN ne receuoit aucune accuſation contre ceux qu'o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tiroit en cauſe pour auoir meſdit de luy, diſant <hi>qu'il ne luy chaloit des menſonges, ven qu'il ne fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit rien digne de blaſme.</hi> Il ordonna auſſi que les delateurs, qui pour happer quelque proye accuſoient les autres, fuſſent fuſtigez comme gens infames, &amp; releguez en quelque Iſle eſloi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnée &amp; deſerte. Nous ſçauons que DAVID fit vn iugement precipité contre MEPHIBOSCETH abſent &amp; non ouy, ſur l'accuſation calomnieuſe
<pb n="4" facs="tcp:178321:15"/> de ſon ſeruiteur TSYBA: dequoy s'eſtant re<g ref="char:EOLhyphen"/>penti apres auoir eſtéinformé de la verité, il fit voeu à Dieu, <hi>Qu'il retrancheroit celuy qui detracte</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 101. <hi>v.</hi> 5. 7.</note> 
                     <hi>en ſecret de ſon prochain, &amp; que celuy qui profere menſonge, ne ſeroit point affermi deuant luy.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="2" type="chapter">
                  <head>CHAP. II.</head>
                  <head type="sub">Contre les Flatteurs.</head>
                  <p>COMME vn menſonge &amp; blaſme mali<g ref="char:EOLhyphen"/>cieuſement controuué, faſche les vns, &amp; eſt meſpriſé des autres: Ainſi il y en a qui ſe laiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent chatoüiller aux faux honneurs, par vne baſſeſſe &amp; vanité d'eſprit; &amp; d'autres qui d'vn courage &amp; magnanimité heroïque &amp; vraye<g ref="char:EOLhyphen"/>ment royale, les rejettent. On ſe moque de la vanité de LAMPADIVS, qui ſe faſchoit à bon eſcient ſi on refuſoit de le loüer lors qu'il cra<g ref="char:EOLhyphen"/>choit, cuidant faire cela de meilleure grace que les autres hommes: Qui auſſi faiſoit grauer ſon nom en tous les ouurages anciens de la ville de Rome; faits aux deſpens de pluſieurs Princes &amp; Empereurs, voulant que les ſiecles à venir creuſſent par les inſcriptions, qu'il en eſtoit le premier Autheur. L'on dit que TRAIAN l'Empereur, excellent Prince d'ailleurs, ſe reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentoit de cette demangeaiſon, &amp; affectoit auec telle paſſion la loüange des ouurages de ſes predeceſſeurs, qu'il en fut appellé <hi>Parietaire,</hi> du nom d'vne herbe qui ſe nourrit dans les pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rois. CROESVS oubliant la reſponſe notable de l'Oracle de ſon demon, qui luy auoit dit, <hi>qu'il ſeroit heureux s'il ſe ſçauoit cognoiſtre,</hi> ſe faſcha
<pb n="5" facs="tcp:178321:15" rendition="simple:additions"/> contre SOLON, de ce qu'il ne faiſoit point d'eſtat de ſes grandes richeſſes, &amp; ne luy do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>noit pointà cauſe d'icelles la prerogatiue de la bea<g ref="char:EOLhyphen"/>titude ſur tous les autres hommesqui fuſſent ſur la terre. Et l'Egliſe Romaine d'auiour d'huy s'attribuant tousles titres illuſtres dont le ſainct Eſprit orne la vraye Egliſe du Seigneur Ieſus, &amp; ſe parant, comme la Corneille d'Eſope, de plumes empruntees, ſe glorifie en elle-meſme, &amp; viuant en delices plus grandes que ne firent iamais SARDANAPALE &amp; HELIAGABAIE, dit <note place="margin">
                        <hi>Apoc.</hi> 18. <hi>v.</hi> 7.</note> en ſon coeur, <hi>Ie ſieds Reine, &amp; ne ſuis point vefue, ne verray point de ducil.</hi> Eile parle ainſi d'elle meſme: elle veut que tous ceux qui veulent a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir paix auec elle, parlent amſi d'elle: Elle vo<g ref="char:EOLhyphen"/>mit feu &amp; flamme contre tous <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>eux quine ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>chans accommoder leurs langues, parlent à la Macedonienne appellans vn pot vn pot, &amp; luy donnans les vrais titres qu'elle merite.</p>
                  <p>D'autre part ALEXANDRE LE GRAND moins ſuſceptible de flatteries que de calomnies, print le liure auquel ARISTOBYLE auoit eſcrit au de là de toute verité le combat d'entre luy, &amp; PORVS Roy des Indes, &amp; apres l'auoir ietté à la teſte de ſon Autheur, le noya dans le fleuue Hydaſpes. Il meſpriſa auſſi vn Statuaire fort entendu &amp; experimenté, qui promettoit de transformer la mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tagne d'Atho à ſa reſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blance, &amp; de là en auant ne l'employa iamais plus. Entre les loüanges d'AVGVSTE CAESAR celle-cyn'eſt pas des moindres, qu'il ne pouuoit ſouffrir aucun flatteur: &amp; iugeoit de ſoy-meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me, non par les loüanges de quelque Poëte ou Courtiſan, mais par le ſentiment de ſa propre
<pb n="6" facs="tcp:178321:16"/> conſcience. Car c'eſt vne vanité puerile, de croire quelque choſe de ſoy-meſme ſur le rap<g ref="char:EOLhyphen"/>port d'autruy, &amp; ne ſe croire point ſoy-meſme; &amp; de s'approprier comme choſe deuë des Elo<g ref="char:EOLhyphen"/>ges de probité, pieté, ſageſſe, qu'vn flateur aura artiſtement accumulé pour ſon intereſt, quand il y a vn teſmoin interieur &amp; ſans reproche, qui crie en meſme temps qu'il ment.</p>
               </div>
               <div n="3" type="chapter">
                  <head>CHAP. III.</head>
                  <head type="sub">Qu'il est licite de loüer les bons Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ces, non ſeulement apres leur mort, mais auſſi durant leur vie.</head>
                  <p>IL ne faut iamais meſdire des Rois &amp; Princes ſouuerains pour vicieux qu'ils ſoyent, ſuiuant la regle, <hi>Tu ne meſdiras point du Prince de ton</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Exod.</hi> 22. <hi>v.</hi> 28. <hi>Act.</hi> 28. <hi>v.</hi> 5. <hi>Eſa.</hi> 5. <hi>ver.</hi> 20.</note> 
                     <hi>peuple.</hi> Car les meſdiſances tendent à inciter les peuples à reſiſter aux puiſſances ſuperieures, auſquelles quiconque reſiſte, <hi>il reſiſte</hi> à l'ordon<g ref="char:EOLhyphen"/>nance de Dieu: &amp; ceux qui y reſiſtent feront venir condamnation ſur eux-meſmes. Les flat<g ref="char:EOLhyphen"/>ter pour bons qu'ils ſoyent, eſt le propre d'vn eſprit laſche &amp; degenere. Car celuy qui appelle le mal bien par flaterie, eſt maudit auſſi bien que celuy qui appelle le bien mal par calomnie.</p>
                  <p>Dire la verité des Princes n'eſt pas les flater. C'eſt recognoiſtre le don de Dieu en eux, à la loüange du Pere des lumieres qui en eſt l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur: C'eſt les propoſer en exemple loüable à leurs ſubiects, à tous peuples, &amp; nommément à leurs ſucceſſeurs: C'eſt inciter ceux qui menent
<pb n="7" facs="tcp:178321:16"/> vie paiſible &amp; tranquille ſoubs leur domination paternelle, à benir Dieu d'vne telle grace au<g ref="char:EOLhyphen"/>tant excellente que rare, &amp; à eſpandre leurs a<g ref="char:EOLhyphen"/>mes deuant le Roy des Rois pour la proſperité de ſes Oincts qu'il leur donne en ſa faueur, tan<g ref="char:EOLhyphen"/>dis que pluſieurs autres peuples ſouſpire<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſoubs la cruelle ſeruitude des Tyrans qu'il eſleue ſur eux en ſa fureur: C'eſt encourager les bons Princes à perſeuera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce en vn train ſi digne d'eux, ſi vtile à leurs peuples, ſi excellent en ſoy, ſi glo<g ref="char:EOLhyphen"/>rieux à la poſterité, ſi agreable à Dieu. Car eſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s hommes, ils ont beſoin d'eſtre eſpoinçonnez aux actions Royales, qui ſont ordinairement empeſtrées de grandes difficultez: Et il n'y a au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun celeuſme ſi puiſſant &amp; efficacieux à les eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mouuoir au bien, que la loüange.</p>
                  <p>On ne loüe point celuy qui voyage par Mer, iuſqu'à ce qu'il ſoit venu au port: Et il y en a qui croyent qu'il ne faut non-plus loüer les hommes durant les iours de leur pelerinage ſur la terre, pour grands &amp; excellens qu'ils puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent eſtre, à cauſe des grandes mutations auſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quelles l'infirmité humaine eſt ſubiecte, &amp; qui ne nous permettent pas d'appeller aucun hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me heureux deuant ſa mort. Car qui ne ſçait que les eſprits des plus ſages &amp; bons Princes ſont muables, &amp; que le plus homme de bien en vne grande puiſſance, ſe peut corrompre.</p>
                  <p>HERCVLE perdit ſa grande ſageſſe, qui ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit de caueçon &amp; d'adreſſe à la grandeur de ſon courage, &amp; eſtant tranſporté de fureur, eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gorgea ſes propres enfans. ALEXANDRE LE GRAND apres qu'il eut foulé ſoubs ſes pieds la pluſpart de l'Europe, de l'Afrique &amp; de l'Aſie,
<pb n="8" facs="tcp:178321:17"/> deuint de modeſte inſolent, de debonnaire cruel, de ſobre yurongne, d'honorable, venera<g ref="char:EOLhyphen"/>ble &amp; majeſtueux, ſordide, vilain, difforme. Il voulut eſtre appellé Dieu, comme le Roy de Tyr, que Dieu chaſtia par luy, luy apprenant <note place="margin">
                        <hi>Ezech.</hi> 28. <hi>v.</hi> 2.</note> qu il eſtoit homme &amp; non-pas Dieu. Il tuaſes meilleurs amis; Et celuy qui auoit vaincu tout le monde, fut vaincu par le vin. Dont il fut à bon droit repreſenté és viſions de Daniel, par <note place="margin">
                        <hi>Daniel</hi> 7. <hi>v.</hi> 6.</note> le <hi>Leopard,</hi> lequel ſe moque de l'homme armé, ſe ſauue par la viſteſſe de tous les traits des Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>neurs, &amp; ne peut eſtre pris qu'eſtant aſſoupi du vin qu'on met en ſon chemin pour l'enyurer. L'ambition &amp; la jalouſie furent à SAVL des ai<g ref="char:EOLhyphen"/>guillons à la cruauté &amp; tyrannie. DAVID fut adultere &amp; meurtrier. SALOMON le plus ſage des hommes folia apres les femmes, &amp; adora leurs idoles. CONSTANTIN LE GRAND deux ans auant ſa mort rappella d'exil l'heretique <hi>Ar<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="4 letters">
                           <desc>••••</desc>
                        </gap>,</hi> &amp; bannit <hi>Athanaſe</hi> à la perſuaſion de ſa ſoeur CONSTANCIA, infectée de l'hereſie Arrienne. Pour ces changemens qu'on void en ceux qui ſembloient eſtre les plus ſaincts &amp; conſtans, EVSEBE dit qu'il n'a osé entrepren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre d'eſcrire la vie de <hi>Conſtantin</hi> iuſqu'à ce qu'il en euſt clos le dernïer acte par ſa mort. Et ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>ble que tous ceux qui prennent en main des ſubiects de meſme nature, doiuent faire de meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me. Car lors celuy qui louë euite le ſoupḉon de flaterie; Et celuy qui eſt loüé, n'eſt point en dan<g ref="char:EOLhyphen"/>ger d'eſtre tenté de preſomption &amp; d'orgueil.</p>
                  <p>Mais s'il faut prendre les exemples pour rei<g ref="char:EOLhyphen"/>gles de nos actions, nous n'en ſçaurions trouuer aucun ſi parfait en ſoi, &amp; ſi digne d'eſtre imité
<pb n="9" facs="tcp:178321:17"/> que celuy de noſtre Emanuel, qui a loüé les viuans, non ſeulement abſents, mais auſſi pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſents. Il loüa <hi>Jean Baptiste</hi> &amp; <hi>le Centenier</hi> de Capernaum en leur abſence: Il loüa auſſi <hi>Na<g ref="char:EOLhyphen"/>thanael</hi> &amp; <hi>la femme Cananeenne</hi> en leur preſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce. Quelques Saincts auſſi ſe ſont loüez eux<g ref="char:EOLhyphen"/>meſmes, non en forgeant des menſonges, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me font les flateurs, mais en recitant des cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes veritables: Non auſſi pour s'en attribuer toute la gloire, &amp; tenir le langage du Roy d'Aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſur, <hi>Ie l'ay fait par la force de ma main &amp; par ma ſageſſe: Car ie ſuis entendu;</hi> mais pour en rap<g ref="char:EOLhyphen"/>porter <note place="margin">
                        <hi>Eſa.</hi> 10. v. 15.</note> toute la gloire à DIEV, duquel vient toute bonne donation &amp; tout don parfait. SAMSON ne ſe vouloit point flater, quand il chanta de joye, <hi>Auec vne maſchoire d'aſne vn monceau, deux monceaux: Auec vne maſchoire</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Iug.</hi> 15. v. 16. 18.</note> 
                     <hi>d'aſne i'ay tué mille hommes.</hi> Car il diſoitce qui eſtoit aduenu, &amp; en remercia DIEV, diſant, <hi>Tu as mu en ma main cette grande deliurance icy.</hi> Ainſi DAVID ne fait point de difficulté de pu<g ref="char:EOLhyphen"/>blier ſes propres exploits, comment il ſe rüo it <note place="margin">
                        <hi>Pſea.</hi> 18. v. 30. 33. 34. 35.</note> ſur toute vne bande, franchiſſant la muraille ennemie, auoit les pieds égaux à ceux des Biſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ches, rompoit auec ſes bras vn arc d'airain, &amp;c. Mais c'eſt d'vn ſtile ſi eſloigné de jactance, qu'il ne fait point de cas de ſoy, &amp; en rend tou<g ref="char:EOLhyphen"/>te la gloire à ſon DIEV. Il ne rejetta point auſſi les loüanges que les femmes luy donnoient, quand elles s'entre-reſpondoient en la danſe, <hi>Saul en a frappé ſes mille, &amp; Dauid ſes dix mille,</hi> 
                     <note place="margin">1. <hi>Sam.</hi> 18. <hi>v.</hi> 7.</note> pource qu'elles eſtoieǹt veritables, &amp; s'adreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoient principalement à DIEV, qui auoit donné par luy vne ſi grande deliurance à ſon Iſrael.</p>
                  <pb n="10" facs="tcp:178321:18"/>
                  <p> Loüer ſon Prince en cette maniere, n'eſt pas flaterie, mais deuoir; n'eſt pas vn compliment ſordidement recerché, mais ſoubmiſſion &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>cognoiſſance reſpectueuſe des bien<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> qu'on a receuz de DIEV: Quand le Prince peut dire à celuy qui le loüe, ce que <hi>
                        <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>indare</hi> reſpondit à vn certain perſonnage qui demandoit d'eſtre re<g ref="char:EOLhyphen"/>mercié du bon teſmoignage qu'il luy auoit ren<g ref="char:EOLhyphen"/>du, <hi>le fay que tu dies verite</hi> ou pluſtoſt, Dieu fait cela par moy. Toutce qui excelle à vne ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miration iuſte. Le Prince excelle entre tous, &amp; ſes vertus ſont comme autant de diamans bril<g ref="char:EOLhyphen"/>lans &amp; de perles de grand prix, que la main do<g ref="char:EOLhyphen"/>cte d'vn maiſtre habile a enchaſſées dans le plus ſin or d'Ophir, pour eſtre miſes, comme les ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ches joyaux de <hi>Rebecca,</hi> ſur le front, &amp; regar<g ref="char:EOLhyphen"/>dées, admirées, loüées là, à la gloire de l'ou<g ref="char:EOLhyphen"/>urier &amp; de celuy qui les por<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>. Les voit &amp; ne les cognoiſtre pas, eſt ignorance brutale; les co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoiſtre &amp; ne les recognoiſtre point, eſt i<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> gra<g ref="char:EOLhyphen"/>titude maligne; les recognoiſtre en ſon coeur, &amp; ne leur oſer rendre les Eloges veritables de<g ref="char:EOLhyphen"/>uant les hommes, de peur d'eſtre reputé flateur, ou appellé vn <hi>Placebo,</hi> comme quel ques-vns parlent, eſt vne crainte puerile &amp; ruſtique, &amp; quine tombe que dans des ames baſſes, leſquel<g ref="char:EOLhyphen"/>les à faute d'eſtre duites &amp; façonnées à la ver<g ref="char:EOLhyphen"/>tu, ne recognoiſſent point ſa beauté, &amp; n'o<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent ouurir la bouche pour publier l'excellen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce d'icelle. Si pluſieurs gens de condition &amp; qualité releuée ont eſcrit leurs propres vies, &amp; ſi les Iuriſcon ſultes ſont d'auis que <hi>le Gouuer<g ref="char:EOLhyphen"/>neur de la Prouince ne doit ſe faſcher d'ouyr ſes pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pres louanges,</hi> ne ſera il point permis ſans ſoup<g ref="char:EOLhyphen"/>çon
<pb n="11" facs="tcp:178321:18"/> de flaterie à vn autre d'eſtaler les vertus &amp; excellences de ſon Prince viuant, &amp; de teſ<g ref="char:EOLhyphen"/>moigner par le recit veritable qu'il en fait, le iugement charitable qu'il en faut faire, &amp; les grandes eſperances qu'il en faut conceuoir à l'aduenir, ſuiuant la reigle qui nous en a eſté baillée par le Seigneur, <hi>Aleurs fruicts les cognoi<g ref="char:EOLhyphen"/>str<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>z-vous?</hi> Le Prince luy fermera il ſes oreilles? <note place="margin">
                        <hi>Matth.</hi> 16. v. 16.</note> &amp; puis qu'il ſe delecte de faire les choſes loüa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles, &amp; en fait gloire, ſera-il marry qu'on les die?</p>
               </div>
               <div n="4" type="chapter">
                  <head>CHAP. IV.</head>
                  <head type="sub">Vertus du Roy.</head>
                  <p>ADIEV ne plaiſe que la loüange de no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre Prince depende de la langue ou de la plume d'vn Poëte, d'vn Hiſtorien, d'vn faiſeur de Panegyriques. Il a ſa gloire en ſoy meſme, &amp; ſes actions ſont ſes teſmoings. Neantmoins ie dis qu'il n'y a que l'enuie, monſtre hideux &amp; difforme, au coeur malin, à la face paſſe &amp; dé<g ref="char:EOLhyphen"/>charnéc, aux dents noires, aux yeux haues &amp; regardans de trauers, à la langue teinte en ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nin cruel d'aſpic, à la bouche pleine de male<g ref="char:EOLhyphen"/>dictions, &amp; plus preſte à blaſmer qu à loüer; à accuſer calomnieuſement, qu'à excuſer chari<g ref="char:EOLhyphen"/>tablement, à maudire qu'à benir. qui mene dueil, grince les dents, ſe dechire ſoy meſme de deſplaiſir &amp; de douleur; quand le coeur des gens de bien s'eſpanouït de joye, leur face luit de lieſſe, leur bouche ſe remplit de ris, leur lan<g ref="char:EOLhyphen"/>gue ſe deſlie en benedictions pour les iours
<pb n="12" facs="tcp:178321:19"/> heureux, pour les benedictions du Ciel &amp; de la terre, pour la proſperité &amp; la paix, dont la plus belle &amp; fertile Iſle qui ſoit au monde, jouyt ſoubs le doux &amp; agreable regne du plus ſage des Roys, auquel tous ſes ſubiects, quand il ſort en public, rendent auec grandes acclamations &amp; euchariſties, les Eloges veritables, dont jadis le Senat de Rome orna l'Empereur FLAVE CLAVDE, crians par les ruës, par les champs, par les Egliſes, <hi>Vous eſtes noſtre frere, vous estes nostre Pere, vous estes nostre amy, vous estes bon Senateur, vous estes vray Prince:</hi> Et de plus, <hi>Vous estes vray Chreſtien: Viue, viue</hi> IACQVES I. DEFENSEVR DE LA VRAYE FOY! <hi>Viue, viue</hi> MONSEIGNEVR LE PRINCE DE GALLES, heritier de ſa Pieté &amp; de ſes Vertus Royales, &amp; ſucceſſeur de ſes Couron<g ref="char:EOLhyphen"/>nes! Vn certain perſonnage retournant de ſes voyages, dit, qu'il auoit ven en <hi>Italie</hi> vn bon pays, en <hi>France</hi> vn bon peuple, en <hi>Eſpagne</hi> vn bon Conſeil, en <hi>la grande Bretaigne</hi> vn bon &amp; ſage Roy. Il vouloit attribuer à chacun de ces pays quelque choſe de rare: &amp; pouuant don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner au noſtre la gloire de toutes ces raretez, il I'honora à bon droit de la gloire du bon Roy, qui entre toutes les choſes rares eſt la plus rare: Ets'il y euſt voyagé en ce te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ps, il euſt adiouſté pour co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ble de felicité &amp; d'heur, au bon Roy vn bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Prince, digne fils d'vn ſi excellent Pere.</p>
               </div>
               <div n="5" type="chapter">
                  <head>CHAP. V.</head>
                  <head type="sub">Sa Pieté.</head>
                  <p>SI ie parloy des choſes eſloignées ou ca<g ref="char:EOLhyphen"/>chées, on pourroit ſoupconner mon diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cours
<pb n="13" facs="tcp:178321:19"/> de menſonge ou de flaterie; Mais le So<g ref="char:EOLhyphen"/>leil void, le monde ſçait, &amp; il n'y a que les en<g ref="char:EOLhyphen"/>uieux, ou ceux qui ſont tranſportez de quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que paſſion particuliere pour leurs intereſts, qui ne veulent co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>feſſer qu'il n'y a aujourd'huy Roy au monde qui ſoit à Parangonner en co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoiſſance, ſageſſe, pieté, zele, &amp; experience à celuy duquel, MONSEIGNEVR, vous eſtes le fils vnique, &amp; ſerez, s'il plaiſt à Dieu, de par lequelles Roys regnent, le magnanime &amp; heu<g ref="char:EOLhyphen"/>reux heritier. Or tant s'en faut que la rare co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoiſſance que ſa Majeſté a des affaires du mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>de, le deſtourne de celle de Dieu, qu'au re<g ref="char:EOLhyphen"/>bours elle le diſpoſe à ſe deſtacher tout autant que le bien de l'Eſtat &amp; de l'Egliſe le peut per<g ref="char:EOLhyphen"/>mettre, des ſollicitudes du Siecle, pour vaquer à celles qui ſont du Ciel. Et au lieu que pluſieurs Princes &amp; Roys ont en tous temps fait ſeruir la Religion à leurs conuoitiſes, comme les Roys de Samarie dreſſerent deux Veaux <hi>en Dan &amp; en Bethel</hi> pouraliener les coeurs des peuples qu'ils auoient induits à rebellion, de l'obeyſſance de la maiſon de Dauid; noſtre Dauid, noſtre Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>lomon, noſtre Ioſias, ſçachant que le Souue<g ref="char:EOLhyphen"/>rain bien d'vn Royaume eſt la conſeruation de la vraye Doctrine, &amp; la manutentio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de la vraye Egliſe, aſſujettit ſes deſirs, ſes pensées, ſes a<g ref="char:EOLhyphen"/>ctions à la vraye Religion, laquelle il a ſuccée auec le lait, profeſſée ſans variatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> depuis le ber<g ref="char:EOLhyphen"/>ceau, authorisée par ſes loix &amp; l'exemple de ſa vie, recommandée à l'Empereur, aux Roys, aux Princes eſtrangers par l'excellente confeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion de ſa foy qu'il leur a enuoyée, pour eſſayer ſi Dieu beniſſant ſon Sainct deſir, leur donne<g ref="char:EOLhyphen"/>roit
<pb n="14" facs="tcp:178321:20"/> de ſeruir à DIEV d'vne meſme eſpaule, &amp; mettroit en leur coeur d'arreſter vn meſme pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pos auec luy<g ref="char:punc">▪</g> pour accomplir les propheties de DIEV, en oſtant à la Beſte la puiſſance qu'ils luy <note place="margin">
                        <hi>Apoc.</hi> 17. v. 16. 17.</note> ont dounée, &amp; rendant la grande Paillar de nuë &amp; d<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſolée.</p>
                  <p>C'eſt cette Foy, cette Religion de laquelle il s'attiltre LE DEFENSEVR, &amp; en laquelle il a perſeueré iuſques à huy, &amp; proteſte de perſe<g ref="char:EOLhyphen"/>u<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>rer iuſques à la fin, priant pour cet effect ſon DIEV auec le Roy Dauid, <hi>O Dieu tu m'as en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>gne</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſea.</hi> 71. v. 17. 18.</note> 
                     <hi>dé<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> ma jeuneſſe, &amp; iuſques icy i'ay annoncé tes me<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>eill<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>s: Et encore iuſqu'à la vterlleſſe, voire inſqu'à la vterlleſſe toute blanche: ô Dieu ne m'aban<g ref="char:EOLhyphen"/>donne poin<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>, tant que i'aye annoncé ton bras à cette generation, &amp; ta puiſſance à tous ceux qui vien<g ref="char:EOLhyphen"/>dront apres.</hi>
                  </p>
                  <p>Arriere plumes de Corbeau, teintes dans le fiel de la calomnie, qui par voz eſcrits forgez à plaiſir noirciſſez la candeur de la foy de no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre bon Ro<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>: Arriere coeurs deſloy aux qui d<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>utez de ſa conſtance &amp; perſeuerance: Arrie<g ref="char:EOLhyphen"/>re bouches infames qui oſez ternir la reputatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> d'vn ſi S Prince, qui prie Dieu, &amp; Dieu l'exauce; qui dema<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de perſeuerance à celuy qui donne le vouloir &amp; le parfaire auec efficace ſelon ſon bon pla<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſir, &amp; ob<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>édra ce que ſon coeur deſire, ſuiuant la promeſſe; <hi>Le juſte s'auancera comme la palme, &amp; croiſtra comme le cedre au Liban: Eſtans</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 92. v. 13. 14. 1<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>. 16.</note> 
                     <hi>plantez en la maiſon de l'Eternel, ils ſeront auancez és paruis de noſtre Dieu: Encore porteron<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>ils des fruicts en la vterlleſſe toute blanche, &amp; ſeront en bon point, &amp; ſe tiend<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ont verds à fin d'annoncer que l'Eternel est droict.</hi> O Dieu reſpond au Roy
<pb n="15" facs="tcp:178321:20"/> quand il erie vers toy, aye ſouuenance de ſon oblation, &amp; reduit en cendre ſon holocauſte. Sois ententif aux prieres que ton peuple fait pourluy, &amp; exauçant les gemiſſemens de ton Egliſe, donne luy de regner iuſques a la fin de ſes iours comme il a fait iuſques icy, en Iuſtice, Clemence, Temperance, Vaillance, Chaſteté, Liberalité, ſur tout en vraye &amp; ſincere Pieté en<g ref="char:EOLhyphen"/>uers toy, à la gloire de ton grand Nom, auec l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mour &amp; pour le bien de ſes ſubiects.</p>
               </div>
               <div n="6" type="chapter">
                  <head>CHAP. VI.</head>
                  <head type="sub">L'Vnion inesperée de trois Royau<g ref="char:EOLhyphen"/>mes ſoubs luy, eſt le fruict &amp; recompenſe de ſa Pieté.</head>
                  <p>IL eſt certain que la Pieté eſt la liquide de toutes autres Vertus, &amp; le vray ornement du Prince, ſans lequel le pourpre &amp; le Diademe qui donnent dans les yeux du monde, perdent leur luſtre, &amp; toutes les vertus des plus grands perſonnages ne ſont que pechez ſplendides. L'Apoſtre aux Hebrieux eſcrit, que c'eſt par foy <note place="margin">
                        <hi>Heb.</hi> 11. v. 32. 33.</note> que <hi>Baru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>c,</hi> que <hi>Gedeon,</hi> que <hi>Iephthé,</hi> que <hi>Samſon,</hi> que <hi>Dauid,</hi> que <hi>Samuel,</hi> &amp; autres Saincts hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes qui ont veſcu ſoubs la loy, ont combatu les Royaumes, ont exercé Iuſtice, &amp; ont fait &amp; ſouffert des choſes, que ſans icelle aucun hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me n'euſt peu faire.</p>
                  <p>C'eſt cette Foy qui ſou ſtient le Roy en la co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>duite de trois grands &amp; puiſlants Royaumes,
<pb n="16" facs="tcp:178321:21"/> qu'il regit auec plus de facilité &amp; d'aiſance que ſes predeceſſeurs ne faiſoient le moindre d'i<g ref="char:EOLhyphen"/>ceux, lors qu'ils eſtoient ſeparez. C'eſt auſſi à cette foy que Dieu a conferé la grande benedi<g ref="char:EOLhyphen"/>ction qu'il auoit jadis promiſe à Iſrael &amp; à luda que la fauſſe religio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> auoit diuiſez, diſant, que <hi>le bois d'Ephraim &amp; le bois de Juda ne ſeroient qu'vn</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Ezech.</hi> 37. <hi>v.</hi> 19. 22.</note> 
                     <hi>bois: Qu'ils ſeroient vne ſeule nation, &amp; eux tous n'auroient qu'vn Roy pour leur Roy, &amp; ne ſeroient plus deux natio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s &amp; ne ſeroient plus diuiſez en deux Royaumes.</hi> Hé que de ſang les deux Royaumes D'ANGLETERRE &amp; D'ESCOSSE ont cy deua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dull'vn pour faire des deux l'vn, l'autre pour empeſcher que les deux ne fuſſent vn! Ce que le glaiue &amp; la ſuperſtitio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> n'o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t peu faire, le droit de ſucceſſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> appuyé &amp; ſouſtenu de la droite foy l'a faitſans ſang, ſans armes, ſans reſiſtance, ſans apparence de contradiction. Maintenant les deux bois ſont vn ſeul bois: Maintenant deux nations jadis ennemies ſont vne ſeule nation, vn corps &amp; vn coeur ayans vne meſme Loy &amp; vne meſme Foy, n'eſtans plus diuisées en deux noms marques de deſvnion, mais s'eſtans vnies par vn meſme nom de LA GRANDE BRETA<g ref="char:EOLhyphen"/>GNE, ſoubs les heureux auſpices, ſoubs le regne pacifique &amp; benit du Ciel, du Roy IACQVES I. mis à part dés le ventre pour eſtre l'autheur, le chef, le conſommateur de cette vnion, ſoubs vn ſeul Dieu qui eſt le Pere, &amp; vn ſeul Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneur &amp; Sauueur Ieſus-Chriſt.</p>
                  <p>Qui euſt peu il y a vingt ans eſperer cette v<g ref="char:EOLhyphen"/>niontant eſtroite? Et nous la voyons. Les eſtra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>gers ouírent dire que IACQVES VI. Roy d'Eſcoſſe auoit eſté couronné &amp; proclamé
<pb n="17" facs="tcp:178321:21"/> IACQVES I. Roy d'Angleterre, deuant qu'ils ſceuſſent que la Reine Elizabeth luy euſt par la mort reſigné la Couronne qu'elle auoit ſi lon<g ref="char:EOLhyphen"/>guement &amp; heureuſement portée en la terre, pour aller recueillir celle que le Roy des Roys &amp; Seigneur des Seigneurs luy gardoit au Ciel. Lors il leur eſtoit aduis qu'on leur contoit des ſonges; Lors l'Enuie ſe creua de regret; Lors l'homme de peché jetta vn grand ſouſpir de ſe voir décheu de ſes eſperances: Lors la premie<g ref="char:EOLhyphen"/>re nouuelle que l'Angleterre ouït de la mort de ſa bien-aimèe &amp; magnifique Reyne, fut quand les trompettes d'argent ſonnoient en triomphe, &amp; les Herauts d'armes marchants deuantles Officiers de la Couronne crioyent de joye par les ruës, VIVE IACQVES I. <hi>Roy d'Angleterre, d'Eſcoſſe, &amp; d'Irlande.</hi>
                  </p>
                  <p>Lors on euſt veu deux paſſions violentes combattre en vn chacun, la triſteſſe &amp; la joye. La triſteſſe gemiſſoit &amp; enuoyoit vn ruiſſeau de larmes aux yeux pour pleurer la mort de la plus courageuſe, ſaincte &amp; heureuſe Reyne qui ait iamais eſté entre les femmes. En meſme te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ps la joye s'eſpanouïſſoit, &amp; eſſuyant les larmes des yeux, enuoyoit la lieſſe au viſage, &amp; le ris a la bouche auec mille benedictions &amp; canti<g ref="char:EOLhyphen"/>ques pour jetter cris d'eſſouïſſance, &amp; s'eſgayer en Dieu qui recompenſoit leurs pertes par la ſucceſſion preſente d'vn Prince autant ſage, re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligieux &amp; magnifique, qu'il y en ait iamais eu entre les ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes. Lors on euſt oüy les vns ſouſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pirans &amp; diſans, Nous auons perdu la perle des femmes; &amp; les autres leur reſpondants, Ne ſoyons pointingrats, mais beniſſons Dieu qui
<pb n="18" facs="tcp:178321:22"/> nous a donné en ſa place la perle des hommes. L'vn ne ſe pouuant ſaouler de ſe ramenteuoir les vertus de celle qui auoit ſeruy au Conſeil de Dieu en ſon temps, crioit auec larmes, <hi>la Reyne de S<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>ba</hi> n'eſtoit pas à comparer en ſageſſe à no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre Reyne: l'autre admirant les vertus de ſon ſucceſſeur, luy repliquoit auec joye, Conſolo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s &amp; reſiouïſſons-nous de ce que les benedictio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s de Dieu enuers nous croiſſent &amp; ſe multiplie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t: C<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r noſtre <hi>Salomon</hi> eſt plus ſage qu'elle. Sous ELIZABETH nous viuions en paix, mais nous craignio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s la guerre auec la nation voiſine: Sous IACQVES I. qui des deux nations a fait vne, il n'y a rien à craindre, &amp; beaucoup à eſperer. Tels &amp; ſemblables furent lors les diſcours des fidelles du païs: Lors fut accomply en toutes les Egliſes reformées de l'Europe, ce qui auoit eſtè predit és Pſeaumes, <hi>Iacob s'eſgayera, Iſrael</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſea.</hi> 14. v. 7.</note> 
                     <hi>s'eſiouyra.</hi> Lors le Roy ſe vid inopinément ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pellé à la ſucceſſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de celle, pour la vie &amp; proſ<g ref="char:EOLhyphen"/>perité de laquelle il prioit ſans ceſſe, &amp; vn nou<g ref="char:EOLhyphen"/>ueau Royaume luy eſtre offert deuant qu'il euſt enuie d'y regner. Lors on euſt ouy chan<g ref="char:EOLhyphen"/>ter par toutes les Egliſes le Pſeaume du Roy, <hi>Eternel, le Roy s'eſiouyra de ta force: Car tu l'as</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſea.</hi> 21.</note> 
                     <hi>preuenu de benediction de biens, &amp; as mis ſur ſon chef vne Couronne de fin or, &amp;c.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="7" type="chapter">
                  <pb n="19" facs="tcp:178321:22"/>
                  <head>CHAP. VII.</head>
                  <head type="sub">Sa prudence à choiſir des Conſeillers, &amp; perſonnes dignes de comman<g ref="char:EOLhyphen"/>der ſous luy.</head>
                  <p>HEVR<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>VX Roy qui a trouué vn ſi ſage Conſell, composé ſuiuantle ſage Conſeil que <hi>Iethro</hi> donna à Moyſe, <hi>d'hommes vertueux,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Exod.</hi> 18. <hi>v.</hi> 2<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>. <hi>Deut.</hi> 1. v. 13.</note> 
                     <hi>craignants Dieu, veritables, hayſſants le gain deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>honneſte, ſages, cognus, &amp; les chefs des tribus!</hi> Ains heureux Conſeil, qui a ſceu recognoiſtre le droict, admirer l<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>s merites, reuerer la pieté, deſirer, recercher, demander la domination iuſte &amp; paternelle d'vn ſi ſage Roy, qui n'a re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceu autre gain de l'accroiſſement d<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> deux pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſantes Couronnes, que <hi>de mourir plus occupé,</hi> ainſi que diſoit IVLIAN quand il fut proclamé Caeſar, &amp; enuoyé pour pacifier la Gaule. SELEVCVS vn des Rois de Sy<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ie, diſoit, que ſi les hommes ſçauoient bien qu<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>lle faſcherie &amp; ennuy les Rois ont ſeulement à lire &amp; à eſcrire tant de lettres, de tant d'affaires importantes, ils ne daigneroient leuer de terre le Diademe, quand bien ils le trouu eroient à leurs pieds. TH<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ODOSE II. trouuoit cette peine ſi gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de, qu'il ſignoit tous les Edicts &amp; papiers qu'o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> luy preſento it, ſans les lire, iuſqu'à ce qu'ayant ſigné la condamnation de l'Imp<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ratrice. EV<g ref="char:EOLhyphen"/>DOXIA, laquelle il aimoit tres cherement, il fut confus en ſoy-meſme, &amp; ſe reſ<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>illant de ſa pa<g ref="char:EOLhyphen"/>reſſe, quitta ſes plaiſirs pour vaquer à ſa char<g ref="char:EOLhyphen"/>ge. Le prouerbe ancien dit, que <hi>beaucoup de</hi>
                     <pb n="20" facs="tcp:178321:23"/> 
                     <hi>mains rendent le fardeau plus leger.</hi>
                  </p>
                  <p>Il n'y a tel far deau que la Royauté, laquelle, ſe dit <hi>Xenophon</hi> en l'inſtitution de Cyrus, a be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoing de beaucoup d'yeux, de beaucoup d'o<g ref="char:EOLhyphen"/>reilles, &amp; de beaucoup de mains, c'eſt à dire de beaucoup de Conſeillers, d'officiers &amp; de Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>giſtrats ſubalternes, qui ſoulagent le Roy, &amp; luy aident à porter ſon fardeau, ſans quoy luy arriueroit ce que Iethro dit à Moyſe; <hi>Pour cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tain</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Exod.</hi> 18. <hi>v.</hi> 18.</note> 
                     <hi>iu defaudrois, &amp; toy, &amp; le peuple qui eſt auec toy: Car cela eſt trop peſant pour toy, &amp; ne pourrois faire cela toy ſeul.</hi> Le ſage <hi>Anacharſis</hi> diſoit, que le Roy doit eſtre eſtimé heureux quand il eſt ſeul ſage, &amp; n'a point beſoin de l'aide ou du Conſeil d'aucun autre homme. Cet homme folioit en baſtiſſant vne beatitude en l'air. MOYSE, ce dit l'Eſcriture, <hi>a eſté Roy entre les dr<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>icts,</hi> &amp; neantmoins il dit au peuple, <hi>Ie ne vous</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Deut.</hi> 33. v. 5. <hi>Deut.</hi> 1. v. 9. 1. <hi>Rois</hi> 10. v. 23. 1<g ref="char:punc">▪</g> 
                        <hi>Rois</hi> 12. v. 6. <hi>Eſd.</hi> 7. v. 14</note> 
                     <hi>pourrois porter moy ſeul.</hi> L'hiſtoire dit que <hi>le Roy</hi> SALOMON <hi>fut plus grand que tous les Rois de la terre, tant en richeſſes qu'en ſapience:</hi> Et nea<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tmoins il auoit vn Conſeil d' Anciens qui aſſiſtoit de<g ref="char:EOLhyphen"/>uantluy. Excellente eſtoit la police des Perſes, la quelle portoit qu'il y euſt ſept Seigneurs de Perſe &amp; de Mede regardans la face du Roy, &amp; <note place="margin">
                        <hi>Eſter</hi> 1. v. 14.</note> ſe tenans touſiours pres de ſa perſonne, pour le conſeiller aux affaires de conſequence. ET ANTHONIN LE DEBONNAIRE eſt fort loüé de ce qu'il faiſoit grand compte de l'authorité du Senat, &amp; auoit d'ordinaire cette belle ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tence en la bouche, <hi>Il est plus iuſte que ie ſuiue le conſeil de tant &amp; de tels amis, que non pas qu'eux tous ſuiuent le mien.</hi>
                  </p>
                  <p>Celuy qui entrera au Conſeil de noſtre Roy,
<pb n="21" facs="tcp:178321:23"/> en dira ce que CINEAS Ambaſſadeur du Roy <hi>Pyrrhus</hi> diſoit du Senat de Rome, qu'il luy a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit proprement ſemblé vn Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſiſtoire de plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs Rois. A ſon a duénementà la Couron<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, il le trouua fourni de ceux qui eſtoient tels: Et pource que la mort n'a pas permis que ces Dieux mortels duraſſent to uſiours, il a remply leurs places de ceux qui ſont tels, Lio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s en cou<g ref="char:EOLhyphen"/>rage, venerables pour leur pieté, veritables en leurs paroles, ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>neſtes &amp; ſans auarice en leurs moeurs, approuuez en ſageſſe &amp; experience, non à eſprouuer, &amp; les plus nobles du pays, vrais piliers &amp; colomnes de l'Eſtat. <hi>Car les meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chans</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſea</hi> 12. v. 9.</note> 
                     <hi>ſe pourmenent de toutes parts, cependant que la racaille eſt eſleuée parmy les fils des hommes,</hi> ainſi que dit Dauid ſe plaignant des maux que cette race de gens luy faiſoit pres de Saül. Et le peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple ne ſouffre point volo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tiers la dominatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de gens de baſſe condition: Comme de fait <hi>il n'y a rien plus inſupportable qu'vn beliſtre qui deuient grand Seigneur,</hi> ainſi que diſoient les Romains, atta chans ce ſo briquet aux theatres, &amp; par tous les carrefours de Rome, ſoubs l'Empire de CLAVDE quiſe laiſſoit manier par certains eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>claues affranchis que tout le monde deteſtoit pour leurs larcins &amp; oppreſſions. VALENTI<g ref="char:EOLhyphen"/>NIAN I. eſtoit Prince Chreſtien, Orthodoxe, Vaillant, Iuſte, &amp; n'y auoit rien à redire en ce qu'il faiſoit luy-meſme: Mais ayant eſtably MAXIMIN grand Voyeur &amp; Commiſſaire ge<g ref="char:EOLhyphen"/>neral des viures à Rome, comme tous Princes ont leurs affections particulieres, on vid fleu<g ref="char:EOLhyphen"/>rir les balais deſquels on balioit la grande Sale où la nobleſſe s'aſſembloit. Ce qui preſageoit
<pb n="22" facs="tcp:178321:24"/> que des gens de neant monteroient ſouz ce cruel Tyran aux plus hauts degrez, &amp; ſeroient les balais de la nobleſſe &amp; des riches pour les v<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ider hors de leurs maiſons. Les Hiſtoires de SEIAN pres de TIBERE, de PLAVTIAN en la Cour de SEVERE, D<g ref="char:punc">▪</g>EVTROPIVS en celle D'ARCADIVS ſont des aduertiſſe<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s aux Rois de ne faire aucun ſi grand, qu'il en puiſſe deue<g ref="char:EOLhyphen"/>nir inſolent, &amp; aſpirer à monter ſi haut, que celuy qui l'a fait ſoit forcé de le faire, &amp; luy faire porter la peine de ſon ingratitude.</p>
                  <p>Le Roy chaſ<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e ces maſques effroyables &amp; vrais matois loin de ſa perſonne, de ſon Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeil, &amp; des ſieges de la Iuſtice, faiſant à ſon Dieu le voeu de Dauid, <hi>Ie prendray garde aux g<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ns de</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſe.</hi> 101. v. 6</note> 
                     <hi>bien dupay<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>, afin qu'ils demeurent auec moy: Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>luy qui <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>hemine en la voye entiere, me ſeruira.</hi> A ceux làil defere les honneurs, les dignitez, les Magiſtratures, les aduertiſſant à l'exemple de IOSAPHAT, <hi>qu'ils n'exercent point la iudicature de</hi> 
                     <note place="margin">2 <hi>Cron.</hi> 19. v. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>. 7.</note> 
                     <hi>par vn homme, man de par l'Eternel, lequel eſt par<g ref="char:EOLhyphen"/>my eux en iugement, afin que l'espouuantement de l'Eternel ſo<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> ſur eux: Car il n'y a point d'iniquité en l'Eternel noſtre Dieu, ny acception de perſonnes, ny reception de preſens.</hi> Se ſouuenant neantmoins qu'en toutes charges, ſuiuant le dire de l'Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre, <hi>Les pechez de quelques vns ſe manifeſtent de<g ref="char:EOLhyphen"/>uant,</hi> 
                     <note place="margin">1. <hi>Tim.</hi> 5. v. 24.</note> 
                     <hi>&amp; viennent en auant à leur condamnation, mais en d'<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>uires ils ſutuent apres,</hi> il ne permet pas qu'vn Secretaire qu'il penſoit affidé le trompe deux fois, &amp; luy ſuppoſe de fauſſes lettres, ou qu'vn Courtiſan abuſe de ſa faueur pour op<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſer l'innocent: Mais reſeruant à ſoy<g ref="char:punc">▪</g>meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me la cognoiſſance de tout grand affaire, ſelon
<pb facs="tcp:178321:24"/> le conſeil de <hi>Jethro,</hi> &amp; commettantaux autres <note place="margin">
                        <hi>Exod</hi> 18. <hi>v.</hi> 22.</note> les plus petites cauſes, il ne fie pas tellement en eux, qu'il ne face d'an en an par le païs le voya<g ref="char:EOLhyphen"/>ge qu'o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> appelle LE PROGRES, pour receuoir les plaintes d'vn chacun, &amp; reuoir, ſi beſoin eſt, le iugement de ſes iuges, ouura<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t touſiours l'oreil<g ref="char:EOLhyphen"/>le à tous ſansacception de perſonnes, &amp; eſten<g ref="char:EOLhyphen"/>dant lebras de ſa iuſte puiſſance à tous ceux qui ſont en oppreſſion. Rien de ſemblable ne ſe fait ailleurs. Et il n'y a que la GRANDE BRE<g ref="char:EOLhyphen"/>TAGNE ſeule qui puiſſe dire nettement, qu'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre maiſtre que le Roy ne l'a point maiſtriséc, ſoit que les humeurs des autres peuples, ſoit que leurs loix, vs &amp; couſtumes, ſoit que mille autres difficultez ne permettent point à leurs Princes &amp; Rois de prendre ce ſoin tant neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire &amp; vtile.</p>
                  <p>Ainſi ſi ſa Majeſté permet aux Seigneurs qui la ſeruent, de ſe rendre prés d'elle ambitieux d'honneur, d'autant qu'ils en ſont portez aux actions genereuſes: toutesfois elle les tient tous en telle condition &amp; degré, que pas v̀n d'eux pour eſtre eſleué trop haut, ne peut eſtre eſpris de l'ambition redoutable de regner, laquelle pouſſe les excellents eſprits à ſe rendre chefs de part, &amp; à faire des actions tyranniques. Com<g ref="char:EOLhyphen"/>me on a ſouuent ven tel qui n'auoit que trois ou quatre places ſe rendre redoutable à ſes mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtres.</p>
               </div>
               <div n="8" type="chapter">
                  <pb n="24" facs="tcp:178321:25"/>
                  <head>CHAP. VIII.</head>
                  <head type="sub">Sa Clemence vrayement Royale &amp; admirable.</head>
                  <p>LES Sages ont dit que <hi>Regner n'eſt aùtre choſe qu'auoir ſoin du ſalut d'autruy,</hi> &amp; nous ont enſeigné que le deuoir d'vn bon Prince eſt de reſtrain dre ſa puiſſance, reſiſter à ſes con<g ref="char:EOLhyphen"/>uoitiſes, refrener ſa colere, ou pluſtoſt ſelon l'aduis du Sainct Roy Dauid, <hi>ſe <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ourrroucer, &amp; ne p<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>her point.</hi> IVLES CESAR diſoit, que la <note place="margin">
                        <hi>Pſe.</hi> 4. v. 3.</note> ſouuenance de la cruauté eſt vn mauuais baſto<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> à la vieilleſſe. Que partantle Souuerain, quand il eſt appellé à prononcer ſentence de la vie &amp; de l'eſprit de l'homme, qui eſt vne partie du monde qui remplit le nombre des animaux, qui meſme en eſt le chef, doit marcher à pas de plomb, &amp; ne ſe precipiter point à faire ce qui eſt irreuocable quand il eſt fait. Car on neſçau<g ref="char:EOLhyphen"/>roit faire trop tard, ce apres quoy quand il eſt fait, il n'y a rien plus à faire. Il n'a iamais eſté reproché à aucun de n'auoir point eſté cruel: &amp; la memoire de pluſieurs gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ds Rois &amp; Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ces, eſt encore Flairante d'vne odeur tresſouef<g ref="char:EOLhyphen"/>ue pour leur clemence. ALEXANDRE LE GRAND Prince courageux &amp; magnanime, s'il en fut onques, ne put eſtre induit par les careſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes &amp; perſuaſions de ſa mere, à condamner vn homme innocent à qui elle vouloit mal, bien qu'elle l'adiuraſt par les degoutemens qu'elle auoiteusen ſa groſſeſſe, &amp; par les douleuis qu'elle auoit ſouffertes en l'enfantant; Ains, dit<g ref="char:EOLhyphen"/>il,
<pb n="25" facs="tcp:178321:25"/> 
                     <hi>má mere demande-moy quelque autre recompen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe: Car il n'y a bien-fait aucun qui ſoit à contrepeſer au ſalut d'vn homme.</hi> Et l'Imperatrice voyant que l'Empereur ſon mary en jouant aux dez, a<g ref="char:EOLhyphen"/>noit co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mandé de mettre à mort les priſonniers, eut raiſon de luy dire en l'orellle, que <hi>la vie de l'homme n'eſt pas vn ſeu de dez &amp; de ca<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>tes.</hi>
                  </p>
                  <p>La Cruauté ſouilla toutes les victoires &amp; gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> faits d'armes de VALENS Empereur d Orient. Il tenoit toutes accuſations pour veritez, toutes fautes legeres pour crimes, tous crimes pour ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pitaux, tous ſupplices de mort pour jeux, s'ils n'eſtoient nouueaux &amp; tres-cruels. Il vouloit que ceux qu'il faiſoit executer ſe ſentiſſent mourir: Et non-ſeulement il ne donna iamais grace à aucun qui fuſt condamné pour quelque legere occaſion que ce fuſt, mais ſeuiſſoit indif<g ref="char:EOLhyphen"/>feremment contre tous aages &amp; ordres, ſouz pretexte de Iuſtice, rendant ſes victoires plus funeſtes à ſes ſubjects, que les inuaſions des en<g ref="char:EOLhyphen"/>nemis, &amp; conuertiſſant la douceur de la paix en vne perſecution tres-amere. Auſſi eſtoit-il Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rien: Et tous Heretiques, quand ils ont la force en main, ſont cruels &amp; ſanguinaires.</p>
                  <p>Au contraire, ce qui rendit toutes les victoi<g ref="char:EOLhyphen"/>res de THEODOSE LE GRAND Illuſtres &amp; glo<g ref="char:EOLhyphen"/>rieuſes, eſtoit ſa clemence. Car tant s'en faut qu'il puſt conſentir à la mort d'aucun innocer, que ſouuent il ouuro it ſes priſons, &amp; eſlargiſſoit les coupables en diſant, <hi>A la m<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>enne volonté que ie peuſſe reſſuſeiter ceux qui ſont ſont morts.</hi> Et certes les Capitaines &amp; les Soldats partagent auec leur Chef la gloire des combats &amp; des victoires. Mais <hi>la Clemence</hi> eſt la vertu propre du Prince;
<pb n="26" facs="tcp:178321:26"/> &amp; le principal fleuron de la Couronne.</p>
                  <p>L'Humanité &amp; la Pieté ſont vertus conſan<g ref="char:EOLhyphen"/>guines qui s'entretiennent &amp; preſtent la main l'vne à l'autre. Ce ſont deux diama<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s brillans ſur le Diademe de noſtre Roy. <hi>Sa Pieté</hi> rend <hi>ſa Cle<g ref="char:EOLhyphen"/>mence</hi> venerable: <hi>ſa Clemence</hi> rend <hi>ſa Pieté</hi> aima<g ref="char:EOLhyphen"/>ble. Il a regné plus d'vn demy ſiecle, &amp; ſe peut vanter, comme jadis PERICLES, qu'en tout ce temps-là <hi>nul n'a porté la robbe de dueil pour luy:</hi> Combien pourrois je reciter d'exemples de ſa Clemence, dignes de grande loüange? Ie me contenteray toutes fois d'en coucher ſur le pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pier vn ſeul autant admirable, que veritable. A ſon premier aduénement à cette grande dignité &amp; puiſſance, qui de trois Diademes en a fait vn, &amp; l'a mis ſur ſon chef, le Diable pouſſa quatre Seigneurs à entreprendre ſur ſa vie innocente, à fin de deſtruire l'ar breauec ſon fruict, &amp; exter<g ref="char:EOLhyphen"/>miner le Roy auec toute la maiſon Royale. L'entrepriſe eſtoit ſecrette: mais DIEV qui voit en ſecret, la deſcouurit. Les entrepreneurs eſtoient puiſſans, ruſez &amp; en gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d credit au païs: <hi>mais il n'y a ny ſageſſe ny intelligence, ny Conſeil pour</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pro.</hi> 21. v. 30.</note> 
                     <hi>faire teſte à l'Eternel,</hi> qui cherit ſon Roy comme la prunelle de ſon oeil, &amp; a donné mandement à ſes Anges de gerder la perſonne de ſon Oinct: Comme jadis il enuoya vne Armée d'Anges, qui ſe campans à l'entour de l'Empereur AR<g ref="char:EOLhyphen"/>CADIVS, Prince debonnaire &amp; Religieux, chaſſerent viſiblement les troupes du traiſtre CAIANVS, venuës pour mettre le feu au Palais Royal deſtitué de gardes, &amp; reduire le Roy a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec ſa maiſon en ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dres, afin d'eſleuer vne nou<g ref="char:EOLhyphen"/>uelle Baſilique au traiſtre, &amp; donner les Tem<g ref="char:EOLhyphen"/>ples
<pb n="27" facs="tcp:178321:26"/> de Conſtantinople, où IESVS-CHRIST vray Dieu eſtoit adoré, aux Arriens qui le blaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>phemoient. Le crime de Conſpirateurs eſtoit graue &amp; capital, &amp; n'y auoit ſupplice aſſez ex<g ref="char:EOLhyphen"/>quis pour l'expier. Toute la Nobleſſe d'Angle<g ref="char:EOLhyphen"/>terre gemiſſoit à cauſe de la fletriſſenre que ces coeurs bas &amp; degenerez auoient grau<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e ſur le front du premier ordre du païs, qui à bon droit fait gloire de ſa fidelité enuers ton Roy, &amp; qui demeure pucelle fans eſtre entamée d'aucune poincture de laſcheté iuſqu'à lors. L'Egliſe s'in<g ref="char:EOLhyphen"/>dignant contre les parricides infames, beniſſoit Dieu pour la deliurance de ſon Souuerain des mains des Aſſaſſins qui auoient beu autre lait que le ſien. Tout le peuple intereſſè en ce crime public, en demandoit iuſtice, &amp; accouroit de toutes parts an iour aſſigné pour voir le païs nettoyé de cette tache auec le ſang de ces mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtres infames. La Iuſtice ſouueraine du païs iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtement indignée les enuoye à l'eſchaffaut pour ſouffrir la peine iuſte de leurs deſſeins iniuſtes: Et ſemble qu'ils euſſent eſté mieux auec les An<g ref="char:EOLhyphen"/>ges qu'auec les hommes. Le Bourreauayant la main aduancée pour jetter au vent ces eſprits vains, qui auoient ſemé le vent &amp; eſtoient me<g ref="char:EOLhyphen"/>nez là pour enfanter vn tourbillon, la grace du Roy arriuée à point fait le hola.</p>
                  <p>Il aimoit mieux eſtre iniuſtement miſericor<g ref="char:EOLhyphen"/>dieux, (ſi i'oſo y ainſi parler d'vn ſi ſage &amp; iuſte Roy) en eſpargnant le mauuais ſang des rebel<g ref="char:EOLhyphen"/>les iniuſtes, què de conſacrer par iceluy les auſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>ces d'vne domination iuſte, &amp; donner ſubject à ſes nouueaux ſubiets de dire en ſecret des pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mices de ſon regne, comme DEMADES diſoit
<pb n="28" facs="tcp:178321:27"/> jadis des loix de DRACON Legiſlateur des Athe<g ref="char:EOLhyphen"/>niens, <hi>qu'elles estoient eſcrite de ſang.</hi> Combien qu'il ſoit à preſumer que là où il y auoit vne ſi grande Iuſtice à punir, &amp; nulle eſperance &amp; moins d'apparence de pardonner, vne pensée ſi maligne nefut iamais venuë au coeur, &amp; fut en<g ref="char:EOLhyphen"/>core moins montée ſur la langue d'aucun. Lors on euſt ouy ſur le lieu retentir l'air des cris de l'admiration entre-meſlé de benedictions &amp; de prieres à DIEV pour LE PLVS SAGE, LE PLVS RELIGIEVX, ET LE PLVS CLEMENT DES ROYS.</p>
                  <p>Les peuples eſtrangers auſquels ces exemples ſont plus rares, que n'eſt o<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>t aux habitans de l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>rabie heureuſe, l'atriuée &amp; venuë du PHENIX, ſeul oyſeau de ſon eſpece quelque temps deua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t la fin de l'<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>mpite de TIBERE CESAR, ſouz le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel noſtre Phenix IESVS-CRIST mourut &amp; reſſuſcita des morts, tindrentau commen ceme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t cette nouuelle pour vne fable, &amp; eſtans acerte<g ref="char:EOLhyphen"/>nez de la verité d'icelle, en firent pluſieurs diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cours, ſelon que les hommes ſe ſont en tout temps donnez vne grande licence de control<g ref="char:EOLhyphen"/>ler les actions des Grands, auſſi bien que des pe<g ref="char:EOLhyphen"/>tits. Mais les plus moderez mettoient le doigt ſur la bouche, &amp; n'oſans reprendre ce qu'ils ne pouuoient comprendre, ſe contenoient dans l'admiration &amp; eſbahiſſement.</p>
                  <p>I'eſtois lors de ce nombre, &amp; rappellant ma memoire, ſi par auanture j'auois leu quelque choſe de ſemblable, me ſouuint qu'ainſi ARTA<g ref="char:EOLhyphen"/>XERXES LONGVEMAIN, fils D'ESTER, &amp; in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruit par elle, comme l'on croit, addouciſſoit l'atrocité des ſupplices, &amp; faiſoit couper les fi<g ref="char:EOLhyphen"/>lets
<pb n="29" facs="tcp:178321:27"/> pendans aux tiares de ceux auſquels la Iuſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ce auoit ordonné de couper les oreilles, &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>trancher quelque poils de la teſte à ceux qui a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoient eſté condamnez à auoir la teſte tranchée. Par ce moyen il reprima les crimes, gaignales coeurs de ceux qu'il retiroit de la mort, &amp; retint la bien-veillance du peuple, lequel aime autant le Prince clement, qu'il hait celuy qui eſt rigou<g ref="char:EOLhyphen"/>reux &amp; par trop ſeuere. Ainſi auſſi PAPYRIVS Dictateur, ayant pour le temps vnc puiſſance Royale, apres auoir fait mener au lieu du ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>plice le Gouuerneur de <hi>Preneste</hi> lequel il auoit juſtement condamné, commanda ſecrettement au bourreau de couper vn arbriſſeau, qui <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſtoit pres du criminel, au lieu de la teſte d'iceluy. Et tant s'en faut qu'on luy imputaſt cét acte à puſil<g ref="char:EOLhyphen"/>lanimité, ou qu'il fuſt moins eſtimé, qu'au con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire il en fut en plus grande admiration, &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>puté digne de faire teſte à Alexandre le Grand, s'il euſt tourné ſes armes contre l'Italie: Outre que ſe contentant de chaſtier le criminel par la peur, en luy monſtrant le glaiue, il obligea à ſoy tout le peuple. Entre les Princes Chreſtiens de noſtre Europe, il n'y a aucun tel exemple de ma cognoiſſance &amp; memoire. Car à Dieu ne plaiſe que ie mette en ce rang la miſericorde cruelle de LOVYS LE DEBONNAIRE fils &amp; ſucceſſeur de CHARLEMAGNE en l'Empire, qui fit con<g ref="char:EOLhyphen"/>damner ſon nepueu BERNARD Roy d'Italie, qui auoit pris les armes contre luy, à auoir la teſte tranchée, &amp; apres la ſentence prononcée, luy ayant donné la vie, luy fiſt creuer les yeux, &amp; en cet eſtat le mit en vne moinerie, où il mourut de triſteſſe. Non-plus voudrois-je donner cot<g ref="char:EOLhyphen"/>te
<pb n="30" facs="tcp:178321:28"/> loüauge de clemence au fait de IVLIAN l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>poſtat, qui ayant condamné à la mort quelques Chreſtiens innocens, pour la cauſe de la Reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gion, ſur le point que le Bourreau auoit le glaiue deſgainé, &amp; le bras leué pour donner le coup mortel au premier nommé ROMAIN, enuoya la grace à tous, de peur (diſoit-il) qu'on n'en fiſt des martyrs, aimant mieux les laiſſer viure, que de les voir honorez de la gloire du martire. Le tyran CALIGVLA auoit d'ordinaire en la bou<g ref="char:EOLhyphen"/>che cette execrable ſentence, <hi>Qu'on me hayſſe, pourueu qu'on me redoute.</hi> Mais noſtre bon Roy qui porte pour deuiſe en ſes armoiries d'Eſſcoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe vn Lyon, a pour parole ce beau dire, <hi>Par<g ref="char:EOLhyphen"/>donner aux vaincus, &amp; dompter les ſuperbes.</hi> En parlant ainſi, &amp; viuant &amp; regnant ainſi, il tient les affections de ſes peuples liées à ſoy d'vn lien ſi eſtroit &amp; indiſſoluble, qu'ils so<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t plus ſoigneux de ſon ſalut que du leur propre, comme luy auſſi s'oublie ſoy-meſme, &amp; ſe conſume pour eux.</p>
               </div>
               <div n="9" type="chapter">
                  <head>CHAP. IX.</head>
                  <head type="sub">Sa Justice.</head>
                  <p>QVE ſi quelques traiſtres &amp; gens remuants abuſans de ſa clemence Royale, ont de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis eſprouué la peſanteur du glaiue trenchant de ſa Iuſtice, ce ſont leurs crimes qui les ont en<g ref="char:EOLhyphen"/>uoyez au ſupplice, &amp; non-pas luy. <hi>Car le ſage</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Prou.</hi> 20. <hi>v.</hi> 
                        <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>6.</note> 
                     <hi>Roy diſcipe les meſchans, &amp; fait tourner la roüe ſur eux,</hi> les puniſſant ſelon leurs mesfaits: le premier exemple d'vne ſi rare clemence, ayant adiouſté courage aux Profeſſeurs de la Religion abomi<g ref="char:EOLhyphen"/>nable,
<pb n="31" facs="tcp:178321:28"/> d'entreprendre derechef ſouz l'eſperan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce d'vne pareille impunité, ſur la vie de l'Oinct de Dieu &amp; de toute lignée Royale par la fouca<g ref="char:EOLhyphen"/>de effroyable, les Cieux ne demandoient-ils pas que Iuſtice en fuſt faite? Et toutes fois la mode<g ref="char:EOLhyphen"/>ration a eſté ſi grande en l'execution, comme ia<g ref="char:EOLhyphen"/>dis au temps d'AVGVSTE CAESAR, que <hi>peu ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement ont esté ſuppliciez, afin que les autres veſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſſent en paix;</hi> &amp; que tous apprinſſent en leur exemple, d'auoir deſormais pour deuiſe, &amp; tenir pour regle de leur vie, ceſte ſentence procedée du S. Eſprit, la practique de laquelle eſt le ſeul ſouſtien de la paix de l'Egliſe &amp; de l'Eſtat, <hi>Mon fils crain l'Eternal &amp; le Roy, &amp; ne t'entremeſle point</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Prou.</hi> 24. v. 21.</note> 
                     <hi>auec gens remuans.</hi> Les Princes les plus debon<g ref="char:EOLhyphen"/>naires &amp; miſericordieux ſont contrains de ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nir ſouuent à ces extremitez, &amp; de retrancher, quoy qu'enuis &amp; regrets, vn membre gangre<g ref="char:EOLhyphen"/>né, pour ſauuer tout le corps. Car <hi>il vaut mieux qu'vn periſſe, que de laiſſer perir l'vnité:</hi> &amp; les loix ſont inutiles, ſi elles ne ſont armées du glaiue de la puiſſance ſouueraine, pour les faire valoir: Clemence ſans Iuſtice, n'eſtant autre choſe que cruauté, d'autant que la pluſpart des hommes eſt retenuë de mal faire, non par le deuoir, mais par la crainte, laquelle oſtée, toutes choſes ſe peſle<g ref="char:EOLhyphen"/>meſlent en l'Eſtat &amp; en l'Egliſe, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me quand on leue l'eſcluſe d'vn eſtang, les eaux ſe deſbordent &amp; noyent le pays: A cauſe dequoy Dieu com<g ref="char:EOLhyphen"/>mandoit aux Magiſtrats de ſon peuple d'oſter le <note place="margin">
                        <hi>Exod.</hi> 21. v. 14.</note> mal du milieu d'eux, &amp; d'arracher le meurtrier volontaire, de ſon autel, pour le faire mourir. Et <hi>Dauid</hi> fit voeu à Dieu <hi>de retrancher de bon ma<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>n tous les meſchans du pays, afin d'exterminer de la</hi>
                     <pb n="32" facs="tcp:178321:29" rendition="simple:additions"/> 
                     <hi>Cité de l'Eternel tous ouurters d'iniquité.</hi> Il a falu <note place="margin">
                        <hi>Pſeau.</hi> 101. v. 8.</note> que les nouueaux ſubjects d'vn ſi grand Roy, a<g ref="char:EOLhyphen"/>pres auoir fait pluſieurs eſpreuues de ſa clemen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, ſceuſſent que non ſeulement <hi>il a des yeux en</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Eccleſ.</hi> 2. v. 10.</note> 
                     <hi>ſa teſte,</hi> pour voir quand on l'offenſe, &amp; iuger entre faute &amp; faute; mais auſſi <hi>le coeur a ſa aroi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Eccl.</hi> 10. v. 2.</note> pour animer ſa puiſſance, &amp; la porter auec courage &amp; vigueur à faire Iuſtice en ire, de ceux qui font mal, ainſi que le S. Apoſtre eſcrit, que <note place="margin">
                        <hi>Rom.</hi> 13. v. 4.</note> pour cela il eſt ſeruiteur de Dieu, &amp; pour cela porte l'eſpée; &amp; <hi>Salomon,</hi> que par là ſon throne eſt affermy. <hi>Oſte les eſcumes de l'argent, &amp; il en ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>tira vne</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pro.</hi> 25. v. 4. 5</note> 
                     <hi>bague au fondeur: Oſte le meſchant de de<g ref="char:EOLhyphen"/>uant le Roy, &amp; ſon throne ſera eſtably en Juſtice.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="10" type="chapter">
                  <head>CHAP. X.</head>
                  <head type="sub">Sa <g ref="char:V">Ʋ</g>erité &amp; Conſtance en ſes paroles.</head>
                  <p>COmme <hi>Clemence</hi> ſans <hi>Justice</hi> n'eſt autre choſe que laſcheté cruelle; ainſi <hi>Iuſtice</hi> ſans <hi>
                        <g ref="char:V">Ʋ</g>erité</hi> n'eſt qu'vn tiltre ſpecieux, qu'vn beau maſque, qu'vne couuerture glorieuſe de deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>loyauté &amp; perfidie. La <hi>Juſtice</hi> eſt vn tableau raccourcy de toutes vertus, &amp; l'vne des plus bel<g ref="char:EOLhyphen"/>les qualitez d'icelle eſt, qu'elle eſt touſiours ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ritable, touſiours ſemblable à elle-meſme en ſes dits &amp; faits, marchant touſiours entre la <hi>Clemen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce,</hi> a fin qu'elle ne mente point en promettant. Elle haït les équiuocations, &amp; ne ſçait que c'eſt des reſeruations &amp; retentions mentales: auſſi eſt-elle fille de Dieu, qui comme il eſt <hi>tout ſage,</hi> pour preuoir ce qui eſt vtile à ceux à qui il veut
<pb n="33" facs="tcp:178321:29"/> faire du bien, &amp; <hi>tout bon,</hi> pour le promettre; ainſi auſſi eſt-il <hi>tout veritable,</hi> pour tenir ce qu'il a pro<g ref="char:EOLhyphen"/>mis. <hi>Le Dieu Fort n'est point homme pour mentir,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Nomb.</hi> 23. v. 19.</note> 
                     <hi>ne Fils d'homme pour ſe repentir: il a dit, &amp; ne le fera-il point? il a parlè, &amp; ne le ratifiera-il point?</hi> Par ſa parole il a creé le monde, par ſa parole il le conſerue &amp; le ſouſtient. Par icelle il a aſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blé ſon Egliſe, par icelle il la maintient. <hi>Or le principal poinct de ſa parole eſt verité.</hi> Et pour<g ref="char:EOLhyphen"/>tant <note place="margin">
                        <hi>Pſea.</hi> 119 <hi>v.</hi> 160. <hi>Pſea.</hi> 31. v. 6. <hi>Pſ.</hi> 91. v. 4.</note> il s'appelle <hi>le Dieu Fort de verité,</hi> &amp; promet que <hi>ſa verité ſeruira de rondelle &amp; de targe à tou ceux qui ſe retireront ſous l'ombre de ſes aiſl<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>s.</hi> C'eſt auſſi là que les fidelles ont leur recours, le prians auec Dauid, que <hi>ſa gratuité &amp; ſa verité les gardent</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 40. v. 12.</note> 
                     <hi>continuellement,</hi> &amp; recognoiſſans que ſa Iuſtice enuers eux ne giſt pas en ce qu'il leur rend l'é<g ref="char:EOLhyphen"/>quiualent de leurs merites, comme parlent les Docteurs de l'Egliſe Romaine, ains en ce qu'il leur donne gratuitement ce qu'il leur a promis, aſin <hi>qu'il ſoit iuſtifié en ſes paroles,</hi> &amp; recognu <note place="margin">Pſ 51. v. 6. 1. <hi>Iean</hi> 1. v. 9</note> 
                     <hi>fidelle &amp; tuſte.</hi>
                  </p>
                  <p>Tel qu'il eſt, tel veut-il que tous hommes ſoient. <hi>Il ayme verité au dedans:</hi> il commande à <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 51. <hi>v</hi> 8. <hi>Epheſ.</hi> 4. <hi>v.</hi> 25.</note> tous <hi>de parler en verité chaſeun auec ſon prochain:</hi> &amp; entre les qualitez, dont celuy qui deſire d'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>biter en la montagne de ſa ſaincteté, doit eſtre orné, il requiert qu<hi>'il profere verité ainſi qu'elle eſt</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſea.</hi> 15. v. 2. 4.</note> 
                     <hi>en ſon coeur,</hi> &amp; s<hi>'il a iuré, fuſt-ce à ſon dommage, n'en change rien,</hi> aſſauoir, ſi la choſe eſt poſſible &amp; licite. Entre tous hommes, les Roys appro<g ref="char:EOLhyphen"/>chent le plus de la Diuinité, de laquelle ils ſont les images, &amp; ce auec telle preéminence &amp; pre<g ref="char:EOLhyphen"/>rogatiue, que Dieuluy-meſme s'adreſſe à eux, &amp; leur dit, <hi>I'ay dit, vous eſtes Dieux, &amp; eſtes tous enfans</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſea.</hi> 82. v 6.</note>
                     <pb n="34" facs="tcp:178321:30"/> 
                     <hi>du Souuerain.</hi> A qui donc appartient-il plus qu'à eux, de dire &amp; de faire toutes choſes en verité, ſans deſſein de tromper, de ſurprendre, de cir<g ref="char:EOLhyphen"/>conuenir aucun? <hi>Les reſtes d'Iſrael,</hi> dit Sophonie, <note place="margin">
                        <hi>Soph</hi> 3. v. 13</note> 
                     <hi>ne ſeront point d'intquit<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>, &amp; ne profereront point de menſonge: &amp; en leur bouche ne ſe trouuera point vne langue trompeuſe.</hi> Et Salomon dit, que <hi>le Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte haï<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> la par le menſongere.</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Prou.</hi> 13. v. 5</note>
                  </p>
                  <p>La glorie du Roy eſt, qu'il eſt le premier entre les reſtes d'Iſraël, &amp; non ſeulement le plus gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d, mais auſſi le plus homme de bien de ſes Royau<g ref="char:EOLhyphen"/>mes, faiſant ſur toutes choſes conſcience de ſa parole, &amp; la gardant pure &amp; chaſte, non ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment au dehors enuers ſes alliez, mais auſſi au dedans enuers ſes ſubjects. LYSANDER Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miral de Sparte ſouloit dire, que <hi>quand la peau du lyon n'y peut fournir, il y faut coudre auſsi celle du renard;</hi> &amp; auoit d'ordinaire en la bouche la ſentence damnable de POLYCRATES tyran de Samos, <hi>Qu'il faut tromper les enfans auec les jeux des oſſelets, &amp; les hommes au<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>c les ſermens.</hi> Auſſi eſtoit-il fin &amp; cauteleux, faiſant la pluſpart de ſes faicts de guerre par tromperie &amp; ſurpriſe, &amp; meſurant la Iuſtice, la Verité &amp; l'Honneſteté par l'vtilité. Comme à <hi>Milet,</hi> il deſvnit ſeçrette<g ref="char:EOLhyphen"/>ment la nobleſſe d'auec le peuple, &amp; faiſant ſemblant en public de les vouloir reconcilier, en promettant de faire groſſe punition des plus coulpables de la ſedition, il trouua moyen de les faire mourir tous enſemble. Sur quoy PLVTAR-QVE donne, ce me ſemble, vn treſbon &amp; ſainct aduis, diſant, que <hi>celuy qui trompe ſon ennemy moyennant la foy qu'il luy jure, donne à cognoiſtre</hi>
                     <pb n="35" facs="tcp:178321:30"/> 
                     <hi>qu'il le craint, mais qu'il ne ſe ſoucie point de Dieu.</hi> Lyſander ne porta pas loing la peine de ſes fi<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſes &amp; parjures, mais apres auoir eſté trompé, ainſi qu'il auoit fait meſtier de tromper, fut fina<g ref="char:EOLhyphen"/>lement tué, &amp; perdit la principauté ſur toute la Grece, laquelle il auoit recherchée auec mer<g ref="char:EOLhyphen"/>ueilleuſes practiques, &amp; penſoit auoir eſtablie.</p>
                  <p>Car bien que Dieu ſe ſerue pour vn temps des matoiſeries &amp; cruautez des meſchans, comme de verges poignantes, pour punir les pechez des peuples, il en prend vengeance à la longue, ainſi qu'il fit de PHILIPPE Roy de Macedone, iequel ayant ſubjugué toute la Grece par promeſſes trompeuſes, ruſes &amp; cautelles, comme il cuidoit eſtre au deſſus de tous les euenemens triſtes qui alterent la condition des humains, il fut tué par PAVSANIAS vn de ſes gardes, eſtant en la fleur de ſon aage, aſſauoir de l'aage de quarante-ſix ans. Et afin que rien de la puiſſance qu'il auoit acquiſe par des voyes ſi indeuës, ne paruinſt aux ſiens, toute ſa maiſon fut dans peu de temps ra<g ref="char:EOLhyphen"/>clée de deſſus la terre, ſans qu'il en demeuraſt vn ſeul de reſte, il auoit eu trois femmes à la fois, <hi>Olympias</hi> vne <hi>Theſſalienne,</hi> &amp; <hi>Cleopatra D'Olym<g ref="char:EOLhyphen"/>pias</hi> il eut deux enfans, <hi>Alexandre le Grand</hi> &amp; <hi>Cleopatra.</hi> De la <hi>Theſſalienne</hi> il eut vne fille nom<g ref="char:EOLhyphen"/>mée <hi>Theſſalonique.</hi> De <hi>Cleopatra</hi> il euſt vn fils nommé <hi>Philippe.</hi> Il ne fut pas ſi toſt mort, qu' <hi>O<g ref="char:EOLhyphen"/>lympias</hi> ne fiſt enclorre <hi>Cleopatra</hi> auec ſon fils <hi>Philippe</hi> dans vn vaiſſeau d'airain, qu'elle jetta dans vne fournaiſe ardente, où ils furent conſu<g ref="char:EOLhyphen"/>mez &amp; reduits en cendres. <hi>Alexand <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> le Grand,</hi> apres auoir regné douze ans &amp; huict mois, ſe
<pb n="36" facs="tcp:178321:31"/> tua à force de boire, &amp; mourut en l'aage de tren<g ref="char:EOLhyphen"/>te deux ans, laiſſant apres ſoy deux fils, <hi>Hercules</hi> de ſa femme <hi>Barſiné,</hi> &amp; <hi>Alexandre</hi> d'vne autre femme nommée <hi>Roxané.</hi> CASSANDER fit mou<g ref="char:EOLhyphen"/>rir OLYMPIAS mere d'ALEXANDRE, auec les deux femmes d'iceluy &amp; leurs enfans. ANTIGO<g ref="char:EOLhyphen"/>NVS commanda de mettre à mort CLEOPATRA, ſoeur germaine d'Alexandre le Grand. THESSA<g ref="char:EOLhyphen"/>LONIQVE mariée à CASSANDER eut deux fils, ANTIPATER &amp; ALEXANDRE, &amp; fut tuée par AN<g ref="char:EOLhyphen"/>TIPATER l'aiſné des deux. ALEXANDRE pour vanger la mort de ſa mere tua ſon frere ANTI<g ref="char:EOLhyphen"/>PATER: &amp; finalement ALEXANDRE fut occis par DEMETRIVS fils d'Antigonus qu'il auoit appelé à ſon ſecours. Ainſi toute la Race du Roy trom<g ref="char:EOLhyphen"/>peur fut maudite &amp; exterminée, &amp; toute la puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance qu'il auoit acquiſe par deception &amp; frau<g ref="char:EOLhyphen"/>de, fut diſſipée &amp; tranſportée aux eſtrangers. Les hiſtoires ſont pleines de tels exemples, ſur leſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quels les Sages ont fait ceſte obſeruation plus certaine que toutes les predictions des Aſtrolo<g ref="char:EOLhyphen"/>gues, à ſç<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>uoir que <hi>les conſeils ruſez &amp; entrepriſes fallacieuſes prosperent au commencement, mais ont vne iſſuè funeſte.</hi>
                  </p>
                  <p>Là où les Rois, Princes &amp; Gouuerneurs qui aiment vne ronde ſimplicité &amp; ouuerte magna<g ref="char:EOLhyphen"/>nimité, ſont benits de Dieu. Les habitans de <note place="margin">
                        <hi>Ioſ.</hi> 9. <hi>v.</hi> 19</note> Gabaon ayans obtenu par fineſſe &amp; ſurpriſe la paix, de IOSVE &amp; des Anciens du peuple d'Iſ<g ref="char:EOLhyphen"/>rael, elle leur fut maintenue à cauſe du ſerment qui leur auoit eſté fait, par l'Eternel le Dieu de <note place="margin">2. <hi>Sam.</hi> 21.</note> Iſrael, lequel aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſte violé par SAVL Roy d'Iſ<g ref="char:EOLhyphen"/>rael, tranſporté d'vn zele ſans ſcience, ſes enfans <note place="margin">2. <hi>Rois</hi> 20. v. 3.</note> en porterent la peine. Et Dieu fut auec EZE<g ref="char:EOLhyphen"/>CHIAS
<pb n="37" facs="tcp:178321:31"/> qui cheminoit deuant luy <hi>en verité &amp; integrité de co<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ur, faiſant,</hi> ainſi que dit l'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>criture, <note place="margin">2. <hi>Chron.</hi> 31. v. 20.</note> 
                     <hi>ce qui eſtoit bon, droit &amp; veritable en la preſence de l'Eternel ſon Dieu,</hi> C'eſt ainſi que chemine deuant Dieu le grand &amp; ſage Roy de la grand Bretagne, condamnant ouuerten, ét le dire commun de ceux qui prenans le tiltre de ſages politiques, diſent, qu'autre eſt la parole de IAQVES, autre celle du Roy: que IAQVES doit tenir tout ce qu'il promet en ſon particulier, &amp; en quoy l'Eſtat n'a point d<g ref="char:punc">▪</g>intereſt, que la paro<g ref="char:EOLhyphen"/>le du Roy eſt muable, <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>n'a point d<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> fermeté, ny de valeur, qu'en l'vtilité &amp; au profit qui en ſort. Ains, dit-il, IAQVES doit donner vn bon conſeil au Roy, &amp; le Roy doibt tenir inuiola<g ref="char:EOLhyphen"/>blement tout ce <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>u'il a promis par le ſage con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeil que IAQVES lay a donné, &amp; en quoy la Loy de Dieu n'eſt pas violée. De là ſont ces paroles Royales, <hi>Ie prie Dieu de m'<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>spirer ce que ie d<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>y de<g ref="char:EOLhyphen"/>liberer. Ie delibere long temp ce que ie doy promettre. Ie ne promets rien que ce que ie croy eſtre iuste, bon &amp; digne d'vn Roy. Ie tien &amp; tiendray tout ce que i'ay promis.</hi> Ceſte <hi>Clemente,</hi> ceſte <hi>Iuſtice,</hi> ceſte <hi>Verité</hi> ſont trois pilliers immobiles, ſur leſquels ſon throne eſt eſtably &amp; rendu plus ferme que n'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit le throne d'yuoire du Roy Salomon. Ce ſont les trois gardes de corps de ſa perſonne Royale, plus affidez que les douze mille hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes qui gardoient Salomon. Car <hi>gratuité &amp;</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Prou.</hi> 20. v. 28. <hi>Prou.</hi> 25. v 5</note> 
                     <hi>verité conſerueront le Roy:</hi> &amp; <hi>il ſouſtient ſon throne par gratuité &amp; Iuſtice.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="11" type="chapter">
                  <pb n="38" facs="tcp:178321:32"/>
                  <head>CHAP. XI.</head>
                  <head type="sub">Sa liberalité &amp; magnificence.</head>
                  <p>IL y en a qui croyent que c'eſt choſe facile d'entamer ſes Royaumes, à cauſe qu'imitant l'exemple du grand Monarque CYRVS, &amp; du grand Prince CONSTANTIVS pere de Conſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>tin le Grand, ou pluſtoſt ſuiuant le commande<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de Dieu, <hi>il ne s'amaſſe point beaucoup d'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gent,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Deut.</hi> 17. v. 17.</note> 
                     <hi>ny beau oup d'or,</hi> pour ne fouler point ſes ſubjects, ains d'vne liberalitè &amp; magnificence Royale, prend plaiſir d'enrichir ceux qu'il iuge dignes de ſes bienfaits, &amp; ſe deſpouillant en quelque maniere pour veſtir les autres, ſemble eſtre moins paré à mettre ſur pied vne grande armée au beſoing. Mais outre qu'il ne faut point de ſolde à ſes ſubjets, qui ſuiuant la couſtume &amp; la loy du païs, font lictiere de tous leurs moyens &amp; de leur vie, pour Dieu, pour leur Roy, &amp; pour la patrie, ſes dons ſont, comme diſoit CYRVS, vn depoſt honnorable commis à des amis &amp; ſerui<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs fidelles, qui à la premiere ſemonce ou ap<g ref="char:EOLhyphen"/>parence de neceſſité, rendront auec allegreſſe ce qu'ils ont receu, &amp; n'y aura homme riche au pays, qui ne repute à honneur &amp; faueur d'eſtre receu à contribuer tout ce qu'il faudra pour remplir ſon threſor, &amp; faire cognoiſtre à ceux qui le voudront attaquer, ſa puiſſance, ſa ſplen<g ref="char:EOLhyphen"/>deur &amp; ſa magnificence. Vn Prince liberal &amp; clement, qni a des ſubjects riches, volontaires &amp; vaillans, n'eſt iamais pauure, ny foible, &amp; n'y a threſor ſi aſſeuré &amp; preſt, que celuy qui eſt en ſi bonnes mains. L<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> tyran DIOCLETIAN voulut
<pb n="39" facs="tcp:178321:32"/> faire la guerre à CONSTANTIVS, ſçachant que par ſes liberalitez il auoit eſpuisé ſes finances: mais aduerty qu'il fut que tous les grands &amp; ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ches auoient à l'enuy les vns des autres vuidé leurs coffres, pour remplir ceux de leur bon &amp; Religieux Protecteur, il changea d'aduis, &amp; ne iugea point à propos d'attaquer vn Prince, à qui les ſubjects ouuroie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t tout enſemble leurs coeurs &amp; leurs bourſes, &amp; offroient leurs vies pour la deffenſe de la ſienne, de leurs autels &amp; de leurs fouïers. POMPEE ſe fianten ſon authorité &amp; cre<g ref="char:EOLhyphen"/>dit, &amp; en l'amour des peuples, diſoit qu'en frap<g ref="char:EOLhyphen"/>pant ſeulement la terre du pied, il rempliroit l'I<g ref="char:EOLhyphen"/>talie &amp; l'Aſie de gens de guerre, mais il ſe trom<g ref="char:EOLhyphen"/>poit. Car il n'y a rien ſi inconſtant que les affe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctions des peuples, quand elles ne ſont point re<g ref="char:EOLhyphen"/>tenuës par autre lien que celuy de leur volonté &amp; de leurs intereſts, comme il aduient és gou<g ref="char:EOLhyphen"/>uernemens populaires. I'ay veu au pays de ma naiſſance, eſtant encore fort ieune, au premier cry des heraults, &amp; au premier ſon des trompet<g ref="char:EOLhyphen"/>tes &amp; des tambours, tout le pays fourmiller en gens de guerre, accourans au ſecours de leur Roy contre les mal-contens, ſans faire autre monſtre que de l'honneur &amp; du contentement qu'ils receuoient, d'auoir eſté employez pour leur Prince, à qui ils deuoient leurs moyens, leurs honneurs, &amp; leurs vies. Ceux qui eſtoient ſi prompts enuers leur ieune Roy, contre leurs propres parents, voiſins &amp; amis, l'abandonne<g ref="char:EOLhyphen"/>roient-ils en ſa vieilleſſe, en vne guerre iuſte, ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſaire, ſaincte, contre leseſtrangers, apres auoir iouy de toute paix &amp; proſperité, en toute pieté &amp; honneſteté, ſouz les longues &amp; heureuſes an<g ref="char:EOLhyphen"/>nées
<pb n="40" facs="tcp:178321:33"/> de ſa domination innocente? Celuy qui eſtoit ſi fort n'ayant qu'vn Royaume, mainte<g ref="char:EOLhyphen"/>nant que trois ioincts en vn ployent ſouz ſa main, &amp; branlent à ſon commandement, &amp; qu'il porte ſur ſa teſte vn beau &amp; glorieux Diademe fait de trois cordons de grand prix, il eſt à pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſum<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r que celuy qui meſpriſant ſon amitié, ſera ſi temeraire que de vouloir eſprouuet ſa puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance, trouuera à ſes deſpens, &amp; auec vn tardif r<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>entir, <hi>que la corde de trois cordons ne ſerompt pas</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Eccleſ</hi> 4. <hi>v.</hi> 12.</note> 
                     <hi>ſ<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> 
                        <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>oſt.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="12" type="chapter">
                  <head>CHAP. XII.</head>
                  <head type="sub">Son heur en l'heur de ſon peuple.</head>
                  <p>AVN ſi bon &amp; magniſique Roy eſtoit deub vn ſi bon peuple, du quel il peut di<g ref="char:EOLhyphen"/>re ce que diſoit autresfois le Roy Dauid, <hi>Les cord<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>aux me ſont eſch<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>us en lieux plaiſans, voire vn treſbel heritage m'eſt aduenu.</hi> Et le peuple jouïſſant <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 16. v, 6.</note> de la promeſſe que Dieu fit jadis au peuple des Iuifs, diſant, <hi>Tes yeux verront le Roy en ſa beauté,</hi> ſe peut a bon droict appeller le plus heureux <note place="margin">
                        <hi>Eſa.</hi> 35. <hi>v.</hi> 17.</note> peuple qui ſoit aujourd'huy en la Chreſtienté, comme poſſedant au dedans de ſoy toutes les benedictions qui rendo<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ent le peuple de Iuda &amp; de Ieruſalem inuincibles &amp; heureux ſoubsle le regne heureux des bons Rois, à ſçauoir, <hi>Le <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>rt &amp; l'homme de guerre, le Juge &amp; le Prophete, le</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Eſa.</hi> 3. v 2. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>
                     </note> 
                     <hi>pre<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>oyant &amp; <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>'ancien, le cinquantemer &amp; l'homme d'authorité, le Conſeiller &amp; l'expert ent<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>e les artiſans, &amp; le bien<g ref="char:punc">▪</g>
                        <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>ſant.</hi> Et ce en vn païs le quel eſt com<g ref="char:EOLhyphen"/>m<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> le païs donné à Ioſeph, <hi>benit des benediction<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>
                     </hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Geneſ</hi> 49. v <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>.</note> 
                     <hi>du Ciel en haut, &amp; des abyſenes en bas, des benedi<g ref="char:EOLhyphen"/>ctions</hi>
                     <pb n="41" facs="tcp:178321:33"/> 
                     <hi>des mammelles &amp; de la matrice:</hi> païs d'où les hereſies ſont banies, oùla droite foy eſt heber<g ref="char:EOLhyphen"/>gée: d'où le Papiſme eſt renuoyé de-là la Mer, où ſecache ſouz vn habit deguisé, où la vraye pieté &amp; ſaincteté de vie cultiuée par les ſages enſeignemens &amp; ſaincts exemples des Doctes &amp; graues Prelats, &amp; des Paſteurs autant pathe<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques &amp; flexanimes, qu'il y en ait au reſte de la Chreſtienté, marche à teſte deſcouuerte, fleu<g ref="char:EOLhyphen"/>riſſante, vigoureuſe, &amp; rauiſſant toutes perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes en admiration de ſoy: Où IESVS-CHRIST triomphe, &amp; l'Antechriſt mene dueil, pleurant ſon vefuage, &amp; ne ſe pouuant conſoler de la perte de ſon ADONIS: Où les tambours, les phifres, les trompettes ne ſonnent point la dia<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; ne reſueillent point en ſurſaut ceux à qui la triſteſſe aſſoupiſſante auoit fermé vn oeil, &amp; la crainte de pis auoit tenu l'autre ouuert, mais le ſon des cloches admoneſte vn chacun quand il eſt temps de ſe leuer d'vn doux ſommeil, pour aller aux ſainctes aſſemblées, &amp; recommencer ſa beſongne par l'inuocation du Sainct Nom de DIEV: Où tous ordres &amp; tous aages chan<g ref="char:EOLhyphen"/>tent à Dieu auec toute humilité &amp; recognoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance, le Cantique que l'Egliſe de Iuda chantoit ſouz le bon Roy EZECHIAS, <hi>Eternel tu nous as dreſsé la paix: car auſsi tu nous as fait toutes nos</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Eſa.</hi> 26. <hi>v.</hi> 12.</note> 
                     <hi>affaires.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="13" type="chapter">
                  <pb n="42" facs="tcp:178321:34"/>
                  <head>CHAP. XIII.</head>
                  <head type="sub">Son Heur d'auoir vn ſi digne ſucceſſeur.</head>
                  <p>ACe grand &amp; incomparable heur d'vn Roy heureux, rien ne defailloit qu'vn fils iſſu de luy, eſleué de ſa propre main, &amp; bien inſtruit en l'art de regner, à qui il peuſt, ſuiuant l'hieroglyphe des Egyptiens, tranſmettre <hi>l'oeil auec le ſceptre,</hi> auec la puiſſance Royale, la pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dence &amp; diſcretion pour la moderer. Car le ſceptre ſans l'oeil, le Roy armé de puiſſance &amp; deſtitué de conſeil, n'eſt pas plus à priſer, &amp; eſt autant à redouter, que POLYPHEME, qui apres auoir eu l'oeil poché, mangeoit la chair de ſes hoſtes. C'eſt auſſi en cela que Dieu exauçant les prieres de ſa Majeſté &amp; de ſon peuple, pour comble de toute benedictio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> terrienne, &amp; arre d'vne plus grande au Ciel, luy a donné le ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>hait de ſon ame.</p>
                  <p>CHARLES IX. Roy de France mourant fort jeune, remercia Dieu de ce qu'il ne luy auoit donné aucun fils maſle pour luy ſucceder, pre<g ref="char:EOLhyphen"/>uo yant que n'eſtant qu'enfançon, il fuſt tombé entre les mains des mauuais co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeillers &amp; des fla<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs, qui abuſans de ſon nom &amp; authorité pour leur propre aggrandiſſement, euſſent tourné so<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Eſtat ſans deſſus deſſous, &amp; mis leur jeune Roy en chemiſe, deuant qu'il peuſt eſtre en aage de diſcerner entre amis &amp; ennemis, &amp; cognoiſtre par experience que la gloire du Roy eſt la paix de ſon Eſtat, &amp; la proſperité de ſes ſubjects.
<pb n="43" facs="tcp:178321:34"/> 
                     <hi>S. Ambroiſe</hi> eſcrit que THEODOSE I. en mourant eſtoit en plus grand' peine de l'eſtat de l'Egliſe que des maux qu'il enduroit, à cauſe qu'il laiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit ſes enfans jeunes &amp; inexperimentez. Il y pourueut neantmoins du mieux qu'il pût, en leur laiſſant pour tuteurs les principaux, &amp; à ſon opinion, les plus Religieux &amp; gens de bien de ſa Cour, RVFFIN François de nation à ARCA<g ref="char:EOLhyphen"/>DIVS Empereur de l'Orient, &amp; STILICON à HONORIVS Empereur de l'Occident. Mais ces meſchans trompans l'eſperance publique, par vn deſir inſatiable de regner deuindre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t traiſtres, &amp; euſſent enuoyé leurs pupilles au tombeau, ſi Dieu, qui eſt le gardien de ſes Oints, ne leur euſt fait porter la peine de leurs trahiſons. Entre tant de vanitez que SALOMON auoit remarquées au monde, &amp; en ſa propre vie, il y en auoit vne qui le piquoit au vif, &amp; luy eſtoit fort ſenſible: <hi>I'ay,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Eccleſ.</hi> 2. v. 18.</note> dit-il, <hi>hay tout mon trauail auquel i'ay trauaillé ſous le Soleil, d'autant que ie le laiſſeray à l'ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me qui ſera apres moy. Et qui ſçait s'il ſera ſage ou fol? Neant<g ref="char:EOLhyphen"/>moins il ſer a Seigneur de tout mon trauail auquel i'ay trauaillé, &amp; de ce en quoy i'ay eſtè ſage ſous le Soleil. Cela auſsi eſt vanité.</hi> Noſtre Salomon, graces à Dieu, n'eſt en aucune de ces peines. Il vit con<g ref="char:EOLhyphen"/>tent, &amp; quand le temps de luy donner la Cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne Celeſte, ſera venu, il s'en ira tout douce<g ref="char:EOLhyphen"/>ment &amp; en paix, beniſſant ſon Dieu de ce qu'il remettra ſon ſceptre fleuriſſant à vn autre ſoy<g ref="char:EOLhyphen"/>meſme qui le ſçait manier, il reſignera ſon ame entre les mains du Roy des Roys, comme vn cher &amp; precieux depoſt, &amp; rendra ſon corps à la terre, pour y eſtre gardé juſques à la reſurre<g ref="char:EOLhyphen"/>ction glorieuſe des juſtes, auec leſ quels le Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneur
<pb n="44" facs="tcp:178321:35"/> de gloire, à la gloire duquel il a fait ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uir ſon Sceptre &amp; Couronne, durant les iours de ſon pelerinage &amp; mortalité en la terre, luy rendra miſericordieuſement la Couronne in<g ref="char:EOLhyphen"/>corruptible de gloire &amp; d'immortalité au Ciel.</p>
                  <closer>Amen.</closer>
               </div>
               <trailer>FIN.</trailer>
            </div>
            <div type="poem">
               <head>A MON PERE SVR LE PANEGYRIQVE DV PRINCE DE GALLES.</head>
               <lg>
                  <l>LA merueille retient mon eſprit eſtonné,</l>
                  <l>Quand ie penſe aux vertus que les Cieux fauorables,</l>
                  <l>D'vne main liberale à ce PRINCE ont donné,</l>
                  <l>Que tes Eſcrits rendront à iamais memorables.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Si les Roys qui n'ont rien que le chef couronné,</l>
                  <l>Meritent de porter le tiltre d'honorables<g ref="char:punc">▪</g>
                  </l>
                  <l>Les rares qualitez qui l'ont enuironné,</l>
                  <l>Le mettent dans le rang des choſes adorables.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Apres que les deſtins auront fermé les yeux</l>
                  <l>A tant d'hommes viuans qui ſont en ces bas lieux;</l>
                  <l>Nos nepueux qui verront ſa vertu ſi vantée.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Au lieu que leur deuoir ſeroit de l'honorer,</l>
                  <l>Ils croiront que ce n'est qu'vne fable innentèe</l>
                  <l>De ces Dieux aneiens qu'on ſouloit adorer.</l>
               </lg>
               <closer>
                  <signed>E. P. troiſieſme fils de l'Autheur.</signed>
               </closer>
            </div>
            <div n="2" type="book">
               <pb n="45" facs="tcp:178321:35"/>
               <head>LIVRE SECOND DES LOVANGES DE MONSEIGNEVR LE PRINCE DE GALLES.</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">I</seg>'AY tant ailleurs, qu'en ce pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pier, comme en vn tableau ra<g ref="char:EOLhyphen"/>courcy, non pourtraict au vif, mais ſeulement crayonné d'vn pinceau groſſier, vne petite par<g ref="char:EOLhyphen"/>tie des grandes &amp; rares perfe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctions de noſtre ſage &amp; pacifique Roy, duquel, MONSEIGNEVR, vous eſtes le Royal fils, la viue image, le chery, l'eſperé, le digne heritier. Si en ſuitte ie donne au monde vne monſtre des graces extraordinaires &amp; vrayement Royales, &amp; des dons qu'on appelle <hi>du Corps, de l'Esprit, &amp; de la Fortune,</hi> dont Dieu d'vne main ouuerte &amp; Royale a reueſtu voſtre ALTESSE, qui m'en reprendra, que l'enuie? Si ie n'eſtale point tou<g ref="char:EOLhyphen"/>te la piece, &amp; ne fait point voir au iour la beau<g ref="char:EOLhyphen"/>té eſclatante &amp; gloire majeſtueuſe de ces deux excellents ouurages de la main du Roy des Sie<g ref="char:EOLhyphen"/>cles, perſonne volontiers ne me blaſmera, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me eſtant choſe qui ſurpaſſe la capacité &amp; la portec du co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mun; pour laquelle digneme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mencer &amp; heureuſement acheuer, il faudroit eſtre ce qu'ils ſont, Roy, Prince, l'Ornement du Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de,
<pb n="46" facs="tcp:178321:36"/> la gloire de l'Egliſe comme eux. Car com<g ref="char:EOLhyphen"/>me les Philoſophes confeſſent qu'il n'y a rien plus difficile à definir que la lumiere: Ainſi tous ceux qui mettront la main à cette beſongne, ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ront contraints d'aduoüer, que c'eſt choſe au<g ref="char:EOLhyphen"/>tant difficile qu'excellente, de loüer dignement vn tel Roy &amp; vn tel Prince, vn tel pere &amp; vn tel Fils, toutes les actions publiques deſquels ne ſont que lumiere &amp; gloire, &amp; dont tout le cours de la vie priuée jette vne lueur plus viue que ne fait le HASÇMAL ſortant de la fournaiſe des fondeurs.</p>
               <div n="1" type="chapter">
                  <head>CHAP. I.</head>
                  <head type="sub">Que tous les Rois &amp; Princes ne ſont pas de meſme calibre.</head>
                  <p>IE dis done, non comme il faudroit, mais comme ie puis, que VOSTRE ALTESSE a re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceu d'enhaut tous les aduantages &amp; aydes, que la ſageſſe &amp; puiſſance diuine eſt accouſtumée de conferer à ceux qu'elle veut rendre coura<g ref="char:EOLhyphen"/>geux, prudens, venerables, majeſtueux, redou<g ref="char:EOLhyphen"/>tables &amp; dignes de regner. Et pour commen<g ref="char:EOLhyphen"/>cer par la gloire qui vient de l'antiquité &amp; ſple<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>deur des Anceſtres, Ie ſçay que la main de Dieu n'eſt point accourcie, &amp; que quand il veut <hi>il eſl<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ue le chetif de la poudre, &amp; le ſouffre<g ref="char:EOLhyphen"/>teux</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſe.</hi> 113. <hi>v.</hi> 7. 8.</note> 
                     <hi>de la fiente, le faiſant ſeoir auec les principaux voire auec les principaux de ſon peuple.</hi> Il appella IOSEPH de la priſon, pour le faire Gouuerneur d'Egypte. Il tira MOYSE d'vn coffret de jonc
<pb n="47" facs="tcp:178321:36"/> pour le rendre liberateur de ſon Egliſe. Il ſe ſeruit de SÇAMGAR piqueboeuf de GEDEON, homme priué &amp; Laboureur, de IEPHTHE<g ref="char:punc">▪</g> ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtard, pour juger ſon peuple. SAVL cerchoit les aſneſſes de ſon pere, DAVID gardoit les bre<g ref="char:EOLhyphen"/>bis, quand il mit ſur leurs chefs la Couronne Royale. TVLLVS HOSTILIVS naſquit en vne loge champeſtre, en ſon adoleſcence fut Ber<g ref="char:EOLhyphen"/>ger, eſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t venu à l'aage viril fut vn des meilleurs &amp; des plus ſages Roys qui ait regné à Rome. AGATHOCLES Roy de Sicile, vaillant homme de ſa perſonne &amp; courageux, mangeoit &amp; beu<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit dans des vaiſſeaux de terre, ſe glorifiant d'auoir eſté fils d'vn Potier. Il n'a rien nui à MARIVS d'auoir eſté de bas lieu: Et n'y a celuy qui n'aime mieux eſtre le premier de ſa race a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec IPHICRATES General des Antheniens, que celuy auquel IPHICRATES diſoit, <hi>Ma race com<g ref="char:EOLhyphen"/>mence par moy, la tienne ſe finit par toy.</hi> Toutes<g ref="char:EOLhyphen"/>fois l'Hiſtoire des Empereurs de l'Orient nous apprend que l'Empire commença à decliner, quand il tomba entre les mains des Laboureurs des eſclaues, &amp; autres gens de vile condition, qui ne pouuans tenir aucune mediocrité, de<g ref="char:EOLhyphen"/>uindrent pareſſeux, coüards, yurongnes, vo<g ref="char:EOLhyphen"/>luptueux, orgueilleux, inſolens, auares, oppreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeurs, &amp; donnans le maniement des affaires aux flateurs, joüeurs de paſſe paſſe, ruffiens &amp; autres compagnons de leurs ordures, laiſſerent empie<g ref="char:EOLhyphen"/>ter l'Empire aux Turcs ennemis iurez des Chre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiens. Eſtre né en cachette &amp; iſſu de parents in<g ref="char:EOLhyphen"/>cognus, eſt à la vertu, ce qu'eſt la goutte aux pieds &amp; aux mains: Mais eſtre extraict d'vne ra<g ref="char:EOLhyphen"/>ce Royale, fleuriſſante en gloire, enſplendeut,
<pb n="48" facs="tcp:178321:37"/> en trophées, en tous exemples de valeur, ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gnanimité, beneficence, &amp; de toutes vertus de la guerre &amp; de la paix, eſt vn eſperon doré &amp; grand accouragement aux choſes grandes.</p>
                  <p>PLATON diſoit que le formateur de toutes choſes a meſlé de l'or auec le temperament des Princes, de l'argent auec celuy de leurs nobles &amp; conſeillers, du cuiure &amp; du fer auec celuy des Marchands, des Artiſans, &amp; du reſte du peuple: voulant dire qu'il enrichit de plus gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>des graces ceux qu'il fait naiſtre de plus grand lieu, &amp; qu'il appelle aux plus grandes charges. Le plus grand de tous eſt le Roy; &amp; la plus gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de charge eſt la Royauté, laquelle ne peut eſtre que pernicieuſement commiſe à ces eſprits de cuiure &amp; de fer, qui n'ontrien de genereux, &amp; le plus ſouuent so<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſots, meſcha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, effeminez, &amp; tranſportez d'vne auarice inſatiable: dont il ne ſe faut pas eſbahir ſi Salomon grand &amp; ſage Roy s'eſcrie, <hi>O que tu es bien-heureuſe, terre, quand ton Roy eſt de race illuſtre!</hi> Et ne faut pas douter <note place="margin">
                        <hi>Eccleſ.</hi> 10. <hi>v.</hi> 17.</note> qu'il ne ſe ſoit eſtimé plus heureux, d'auoir eſté Fils de Dauid, que petit fils d'Iſaï, ayant d'ail<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs la pieté &amp; vertu de Dauid. Et croy qu' AR<g ref="char:EOLhyphen"/>TAPHERNES eſleu arbitre entre ARTEMENES &amp; XERXES ſes nepueux qui diſputoient la ſucceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion du Roy DARIVS leur pere, adiugea la Royautéà XERXES le puiſné, eſmeu par la rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon que XERXES alleguoit, qu'il eſtoit né de DARIVS eſtant Roy, que ſa mere eſtoit Reyne &amp; fille de Roy, que ſon grand pere maternel eſtoit CYRVS gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d Monarques des Perſes, qu'il n'auoit rien veu chez ſon pere qui ne fut ſplen<g ref="char:EOLhyphen"/>dide &amp; Royal: au lieu qu ARTEMENES, qui n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit
<pb n="49" facs="tcp:178321:37"/> autre tiltre que celuy de la primogeniture charnelle, eſtoit né de DARIVS durant qu'il me<g ref="char:EOLhyphen"/>noit vie priuée, que ſa mere &amp; grand pere ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ternel eſtoient auſſi de condition priuée, &amp; qu'il auoit veſcu long-temps en vne maiſon medio<g ref="char:EOLhyphen"/>cre dans la baſſeſſe. Car il eſtoit à preſumer que XERXES qui auoit tant d'auantages, regneroit a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec plus de generoſité &amp; de magnificence, que ſon frere, qui ne le deuançoit que de l'aage ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement.</p>
               </div>
               <div n="2" type="chapter">
                  <head>CHAP. II.</head>
                  <head type="sub">Que la genealogie de ſon Alteſſe eſt plus ancienne que d'aucun Roy de la terre.</head>
                  <p>TRES-EXCELLENT PRINCE, ce premier ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uantage de la ſucceſſion &amp; de la naiſſance, vous releue par deſſus tous les Princes qui viue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t aujourd'huy. Il ſe trouue peu de Roys qui puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent ſi bien faire leur compte, qu'ils faſſent mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ter leur genealogie iuſqu'à ſept oua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> huict Roys portans couronnes ſur leurs teſtes. En combien de Royaumes a-on remarqué que le troiſieſme ou quatrieſme heritier a eſté le dernier, comme en la famille de IEROBOAM &amp; de IEHV? En plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs s'accomplit l'Oracle qui dit à ATTALVS Roy de Bithinie, <hi>Toy &amp; tes fils, non les fils de tes fils.</hi> En la Monarchie des Perſes, CYRVS &amp; ſon fils CAMBYSES, non aucuns fils de ſes fils. En cel<g ref="char:EOLhyphen"/>le des Grecs PHILIPPE &amp; ALEXANDRE ſon fils, non aucun fils de ſes fils. En celle des Romains, VESPASIEN &amp; ſes deux fils, TITE &amp; DOMITIAN,
<pb n="50" facs="tcp:178321:38"/> non aucun fils de ſes. CONSTANTIN LE GRAND &amp; ſes trois fils regnans en diuers lieux à la fois, CONSTANTIN, CONSTANTIVS, &amp; CONSTANS, non aucun fils de ſes fils. Pluſieurs meſmes ne ſont point venus iuſques là, IVLES CESAR, OCTAVIVS, TIBERE, CALIGVIA, CLAV<g ref="char:EOLhyphen"/>DE, NERON, NERVA, TRAjAN, ADRIAN, ANTONIN LE DEBONNAIRE, PERTI<g ref="char:EOLhyphen"/>NAX, DIDIVS IVLIAN, MACRIN, ALEXAN<g ref="char:EOLhyphen"/>DRE SEVERE, MAXIMIN, GORDIAN, PHILIPPE ARABE, DECIVS, FLAVE CLAVDE, VALERE AV<g ref="char:EOLhyphen"/>RELIAN, TACITVS, VALERIVS PROBVS, CARVS, DIOCLETIAN, &amp; en ſomme tous les Empereurs Romains iuſques à CONSTANTIN, pas vn deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quels ne laiſſa aucun heritier iſſu de ſoy, hormis VESPASIAN, MARC ANTONIN LE PHILOSOPHE, SEVERE &amp; VALERIAN, les fils deſquels tindrent les reſnes de l'Empire apres eux, non les fils de leurs fils.</p>
                  <p>Ceux qui ont conſideré les periodes &amp; reuo<g ref="char:EOLhyphen"/>lutions des Royaumes, Empires &amp; Republi<g ref="char:EOLhyphen"/>ques, ont remarqué que leur plus longue durée n'a eſté que de cinq cens ans pour le plus. Depuis la promeſſe faite à <hi>Abraham,</hi> iuſqu à la deliuran<g ref="char:EOLhyphen"/>ce du peuple d'Iſraël de la terre d'Egypte, par la main de <hi>Moyſe,</hi> il n'y a que quatre cens trente ans. Depuis MOYSE ſouz les Iuges iuſqu' à DA<g ref="char:EOLhyphen"/>VID, il n'y a que quatrë cens cinquante-vn an. Depuis DAVID iuſqu'à la captiuité de Babilo<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, il n'y a que vingt Roys, qui tous enſemble n'ont regné que quatre cens cinquante-huict ans, ſix mois &amp; dix iours. Depuis la reſtauration du Temple iuſques à Chriſt, il y a quatre cens nonante ans. Le meſme a eſté obſerué en la du<g ref="char:EOLhyphen"/>rée
<pb n="51" facs="tcp:178321:38"/> de la Monarchie des Aſſyriens, de la Repu<g ref="char:EOLhyphen"/>blique de Sparte, de celle d'Athenes ſouz les Roys, de celle de Rome ſouz les Conſuls, de la Monarchie ſiegeant à Rome, depuis AVGVSTE iuſques à VAIENTINIAN dernier de ce nom. Ily a des Royaumes &amp; Monarchies qui n'ont duré que la moitié de ce temps, qui eſt vne autre pe<g ref="char:EOLhyphen"/>riode fatale à pluſieurs Eſtats. Les Roys ne tin<g ref="char:EOLhyphen"/>drent le ſceptre à Rome que deux cens quaran<g ref="char:EOLhyphen"/>te-cinq ans. La magnifique Monarchie des Per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes n'a ſubſiſté que deux cens ſept ans Celle des Grecs diuiſée en elle-meſme, n'a gueres duré da<g ref="char:EOLhyphen"/>uantage. Les ſucceſſeurs de CHARIEMAGNE en France ne ſont paruenus qu'à deux ſiecles &amp; de<g ref="char:EOLhyphen"/>my. PLATON rapportoit la cauſe de ces chen<g ref="char:EOLhyphen"/>gemens à l'harmonie de certains nombres. Les Aſtrologues en ont cerché la cauſe en la con<g ref="char:EOLhyphen"/>jonction des Eſtoilles, &amp; l'habitude qu'elles ont enuers les pays ſur leſquels elles lancent leurs rayons obliquement, ou à plomb. Mais SALO<g ref="char:EOLhyphen"/>MON nous enſeigne à monter plus hault, quand il dit, qu<hi>'il y a pluſieurs gouuerneurs à cauſe des</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pro.</hi> 28 <hi>v.</hi> 2.</note> 
                     <hi>forfaits du pays;</hi> ou comme parle le fils de Syrac, que <hi>le Royaume eſt transportè d'vn peuple à l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Eccl.</hi> 10. v. 8</note> 
                     <hi>à cauſe des iniquitez, des outrages, &amp; des richeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes acquiſes par tromperie:</hi> Comme la terre de Canaan fut oſtée aux Amorrheens à cauſe de leurs pechez énormes, &amp; donnée au peuple d'Iſraël.</p>
                  <p>GRAND PRINCE, vous ſeul entre tous les Roys &amp; Princes de la terre, dont le nom ſoit paruenu iuſqu'à nous, auez la gloire de vous dire le fils du cent &amp; huictieſme Roy d'vn meſme eſtoc &amp; tige, par ſucceſſion en droite ligne, ſans interru<g ref="char:EOLhyphen"/>ption,
<pb n="52" facs="tcp:178321:39"/> depuis FERGVS premier Roy d'Eſcoſſe iuſqu'à vous, qui pouuez compter pres de quin<g ref="char:EOLhyphen"/>cens ans que vos Anceſtres ont porté couron<g ref="char:EOLhyphen"/>ne. C'eſt le ſouuerain qui oſte les Roys, &amp; qui eſtablit les Roys, &amp; qui domine ſur le regne des hommes. Et faut confeſſer que cette gloire eſt vne benediction ſpeciale de Dieu, qui a voulu conſeruer voſtre race, tandis que pluſieurs au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres en meſme temps ſe ſont entiereme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſtein<g ref="char:EOLhyphen"/>tes par diuerſes viciſſitudes &amp; reuolutions. Et n'y a point de doute que ce ne ſoit pour quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que grand bien. Car ſi le dire de <hi>Xenophon</hi> eſt a<g ref="char:EOLhyphen"/>ueré par l'experience, que tous changemens de Republiques ſont mortels; &amp; ſi le Prouerbe an<g ref="char:EOLhyphen"/>cien n'eſt pas moins veritable, <hi>Nouueau Roy, nou<g ref="char:EOLhyphen"/>uelle Loy,</hi> la continuation de la puiſſance en vne meſme famille eſt paix, proſperité &amp; vie. Et pour vſer des paroles de MARDOCHEE à ESTER, <note place="margin">
                        <hi>Eſter</hi> 4. <hi>v.</hi> 14</note> qui ſçait ſi le Roy voſtre Pere eſt paruenu au Royaume, &amp; l'a conſerué ſi long temps; qui ſçait ſi la glorieuſe &amp; heureuſe ſucceſſion d'i<g ref="char:EOLhyphen"/>celuy, vous eſt reſeruée pour vn tel temps que ceſtuy-cy?</p>
               </div>
               <div n="3" type="chapter">
                  <head>CHAP. III.</head>
                  <head type="sub">Des dons du corps.</head>
                  <p>SI la Phyſiognomie eſt vne ſcience certaine, &amp; les hommes peuuent lire en la ſtature, en la face, en la grace externe du Prince, en l'agili<g ref="char:EOLhyphen"/>té, diſpoſition, &amp; force de ſon corps, les dons in<g ref="char:EOLhyphen"/>ternes de ſon eſprit: ceſte terre agreable des yeux, ceſte beauté du viſage, ceſte contenance maſle, ceſte grace majeſtueuſe, ceſte force du
<pb n="53" facs="tcp:178321:39"/> corps exercité &amp; endurcy à chaſſer, à courir, à combattre à la barriere tout armé, à luicter, à ſauter, à manier agilement toutes ſortes d'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mes, &amp; de nouueau eſprouuee par vne courſe longue &amp; dangereuſe, en poſte, depuis Londres iuſques à Madril, en vne ſaiſon faſcheuſe, en vn pays &amp; air eſtranger, parmy les bouës profon<g ref="char:EOLhyphen"/>des, les ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ts, les broüées, les frimas &amp; les pluyes, ſans relaſche, ſans autre interuale de temps, que de peu d'heures de repos durant les plus eſpeſſes tenebres de la nuict, par la patience du chaud ſouz vn climat nouueau auoiſinant les Tropi<g ref="char:EOLhyphen"/>ques, durant les plus violentes ardeurs de la Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nicule, par la reſiſtance à tous les maux, que l'o<g ref="char:EOLhyphen"/>deur &amp; l'agitation de la mer, &amp; ſes plus violen<g ref="char:EOLhyphen"/>tes tempeſtes peuuent cauſer ſans nauffrage, à ceux qui commettent leur vie &amp; leurs fortunes à vn element ſi inconſtant: Tant de dons du corps donnent à eſperer toutes choſes grandes d'vn Prince que Dieu a doüé de ſi grandes per<g ref="char:EOLhyphen"/>fections, &amp; font dire qu'il n'eſt pas né pour en<g ref="char:EOLhyphen"/>filer des perles, pour baler &amp; danſer, &amp; viure en Sardanapale auec les Dames.</p>
                  <p>Dieu eſt accouſtumé d'orner des dons du corps ceux qu'il a deſtinez à des charges gran<g ref="char:EOLhyphen"/>des &amp; releuées. MOYSE eſtoit <hi>diuinement beau,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Act.</hi> 7. v. 20.</note> &amp; ſes pere &amp; mere iugerent par ſa beauté, que Dieu l'auoit ordonné à quel que choſe de gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d. SAVL <hi>eſtoit homme d'eſlite &amp; beau, &amp; n'y auoit pas</hi> 
                     <note place="margin">1. <hi>Sam.</hi> 9. <hi>v.</hi> 2.</note> 
                     <hi>vn d'entre les enfans d'Iſraël plus beau que lay. Depuis les eſpaules en ſus, il eſtoit plus hault que pas vn du peuple.</hi> Et Samuel voulut que tout le peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple remarquaſt cela, diſant, <hi>Ne voyez-vous pas</hi> 
                     <note place="margin">1. <hi>Sam.</hi> 10. v. 24.</note> 
                     <hi>qu'il n'y en a point en tout le peuple de ſemblable à</hi>
                     <pb n="54" facs="tcp:178321:40"/> 
                     <hi>celuy que l'Eternel a choiſi?</hi> DAVID eſtoit de ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ture moyenne, &amp; Dieu le faiſant appeler pour l'oindre Roy ſur Iſraël, luy rend teſmoignage, <hi>qu'il eſtoit blond, d'vn beau regard &amp; beau de vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſ<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ge.</hi> 
                     <note place="margin">1. <hi>Sam.</hi> 16. v. 12. <hi>Pſ.</hi> 18. v. 35.</note> Et d'ailleurs, il eſtoit ſi fort &amp; robuſte, qu'il briſoit vn arc d'airain auec ſes bras, &amp; deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chira vn ours &amp; vn lyon, les empoignant par la maſchoire. DANIEL &amp; ſes compagno<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, leſquels <note place="margin">1. <hi>Sam.</hi> 17. v. 35.</note> Dieu vouloit employer en de grandes charges aupres des Roys de Babilon &amp; de Perſe, <hi>eſtoient</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Dan.</hi> 1. v. 4. 17.</note> 
                     <hi>beaux de viſage, &amp; n'y auoit en eux tache aucune: Il y auoit auſsi en eux force pour ſe tenir au palais du Roy.</hi> Il eſt là adiouſté, que <hi>Dieu leur donna intelli<g ref="char:EOLhyphen"/>gence &amp; entendement en toutes lettres &amp; ſapience.</hi> Car les dons de l'Eſprit ſont les principaux. Les dons du corps ſe trouuent ſouuent en ceux qui n'en ſont point dignes. SAVL le plus beau de tous les Iſraëlites eſtoit le plus hypocrite, deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>loyal &amp; meſchant de tous. ELIAB fils aiſné d'I<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaï <note place="margin">1. <hi>Sam.</hi> 16. v. 7.</note> eſtoit beau &amp; de haute ſtature, &amp; Dieu prefe<g ref="char:EOLhyphen"/>ra à luy ſon frere DAVID, qui eſtoit petit. L'Em<g ref="char:EOLhyphen"/>reur IOVIAN qui ſucceda à IVLIAN l'Apoſtat, eſtant porté à l'Empire, pource qu'il eſtoit le plus hault &amp; le plus beau de toute l'armée, ſe trouua eſtre ſans eſprit. Dont vne vieille le voyant s'eſcria de bonne grace, <hi>O combien eſt grande la longueur &amp; la largeur de ſa folie!</hi> D'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre part PHILOPOEMEN Capitaine general des Acheiens eſtoit ſi laid de viſage, &amp; auoit ſi mau<g ref="char:EOLhyphen"/>uaiſe grace, que ſon hoſteſſe le prit pour vn va<g ref="char:EOLhyphen"/>let, &amp; le mit à fendre du bois, luy faiſant, comme il diſoit, porter la peine de ce qu'il n'eſtoit pas beau fils, ny homme de belle apparence: Et tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes fois il eſtoit homme hardy à entreprendre, de
<pb n="55" facs="tcp:178321:40"/> bon ſens à executer toutes grandes choſes, &amp; d'vne preud'hommie ſi entiere, qu'il ne ſe laiſſoit iamais corrompre, ny gaigner par argent, &amp; em<g ref="char:EOLhyphen"/>porta la loüange d'auoir eſté <hi>le dernier des Grecs,</hi> d'autant que depuis luy la Grecene porta iamais homme qui fuſt digne de luy eſtre apparié.</p>
               </div>
               <div n="4" type="chapter">
                  <head>CHAP. IIII.</head>
                  <head type="sub">Des dons de l'Esprit.</head>
                  <p>EN voſtre excellence ſe rencontrent auec les dons du corps ceux de l'eſprit, Dieu vous ayant donné, comme jadis à THESEVS, auec la force &amp; beauté du corps, vne grandeur de cou<g ref="char:EOLhyphen"/>rage jointe à vne prudence naturelle, à vn ſens raſſis &amp; à vn eſprit docile &amp; ſuſceptible de tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes ſciences &amp; vertus Royales, lequel auſſi en ayant eſté imbu dés voſtre enfance, par des Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtres &amp; Gouuerneurs entendus à appliquer les ſciences &amp; eſtude de la Philoſophie au manie<g ref="char:EOLhyphen"/>ment des grandes affaires &amp; gouuernement de l'Eſtat, a pris vn ply de nourriture vrayement ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nereuſe &amp; Royale, en croiſſant touſiours de mieux en mieux par la benediction de Dieu iuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'à ceſte perfection, laquelle eſt admirée de tous ceux qui la cognoiſſent.</p>
                  <p>La brutalité a pris tel pied au coeur de quelques peuples, qu'ils eſtiment que la cognoiſſance des lettres humaines eſt pedanterie indigne des Gentils-hommes, des Princes &amp; des Roys, deſquels on ne veut faire ny Medecins, ny Aduo<g ref="char:EOLhyphen"/>cats, ny Iuſticiers que ſçauoir les ſainctes let<g ref="char:EOLhyphen"/>tres &amp; la doctrine du ſalut eternel, eſt de l'eſtude &amp; de la vocation d'vn preſcheur: que la pieté,
<pb n="56" facs="tcp:178321:41"/> la ſaincteté, la foy, ſont des qualitez neceſſaires &amp; loüables en la vie priuee: que paillarder, deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>baucher la femme d'autruy, renier Dieu, ioüer ſon bien à trois dez, tenir bien ſa morgue, cer<g ref="char:EOLhyphen"/>cher querelle ſur vn pied de mouſche pour mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrer ſon courage, eſtre ſtupide, lethargique, coüard, poltron en la cauſe de Dieu, &amp; tout au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre bon affaire, ne dire iamais graces ny à l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>trée, ny à la ſortie de la table, n'entrer iamais en ſon cabinet pour prier Dieu, ne ſe proſterner ia<g ref="char:EOLhyphen"/>mais deuant luy en public, qu'auec les iambes en potence, &amp; la teſte deſcouuerte à demy, eſtre homme &amp; ne ſçauoir que c'eſt que d'eſtre hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me, ſe dire Chreſtien ſelon la couſtume du pays, &amp; ne cognoiſtre pas mieux Ieſus-Chriſt, que les aſnes qui vont au moulin ſont les marques eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentielles d'vn Gentilhomme, &amp; les vrays chara<g ref="char:EOLhyphen"/>cteres d'vn parfaict Courtiſan. Que partant les Roys &amp; les Princes, qui ſont les plus nobles de tous, doiuent eſtre les plus ignorans de tous, &amp; du tout ſemblables au Prince BRITANNION, homme d'vne ſimplicité ſtupide &amp; brutale, le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel eſtant deſia vieil, &amp; lors qu'on luy offrit la Couronne Imperiale, fut trouué meditant &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>petant les lettres de l'Alphabet, ayant honte de ne ſçauoir pas lire.</p>
               </div>
               <div n="5" type="chapter">
                  <head>CHAP. V.</head>
                  <head type="sub">Son Erudition.</head>
                  <p>DIEV ſoit benit que voſtre ALTESSE a eſté inſtruite en meilleure eſcole, à donner exemple à voſtre genereuſe, docte &amp; graue
<pb n="57" facs="tcp:178321:41"/> Nobleſſe, à definir la nobleſſe, non par l'igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rance, mais par la cognoiſſance des choſes loüa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles; non par l'ordure &amp; baſſeſſe des vices, mais par la pureté &amp; éminence des vertus; non par vne longue enfileure de Genealogies &amp; ſuitte tres-ancienne des Anceſtres illuſtres, mais par la pieté, la valeur &amp; la iuſtice. Auſſi eſt-ce choſe certaine, que iamais ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me, ſur tout iamais Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, iamais Roy, iamais Empereur, aucun n'a fait choſe digne de grande loüange, que celuy qui a eſté tout enſemble armé de bonnes lettres, &amp; or<g ref="char:EOLhyphen"/>nè de courage &amp; d'armes. MOYSE par qui Dieu fit tant de miracles, eſtoit non ſeulement beau, <note place="margin">
                        <hi>Act.</hi> 7. <hi>v.</hi> 2<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>
                     </note> mais auſſi ſçauant, eſtant inſtruit en toute la ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>pience des Egyptiens. En toute la terre d'Egyp<g ref="char:EOLhyphen"/>pte, il n'y auoit point vn homme ſemblable à IOSEPH, entendu &amp; ſage, &amp; en qui fuſt l'eſprit de <note place="margin">
                        <hi>Geneſ.</hi> 41. v 33. 38. 39.</note> Dieu. L'hiſtoire ſaincte fait foy que <hi>Dieu donna ſageſſe à</hi> SALOMON, <hi>&amp; fort grande intelligence &amp; grandeur d'esprit, en auſsi grande abondance que le</hi> 
                     <note place="margin">1. <hi>Rois</hi> 4. v. 29 30. 31.</note> 
                     <hi>ſablon qui eſt ſur le bord de la mer: &amp; la ſageſſe de Salomon eſtoit plus grande que la ſageſſe de tous les Orientaux, &amp; que toute la ſageſſe des Egyptiens: meſmes il eſtoit plus ſage qu'homme qui fuſt.</hi> Si qu'il ne penſa faire rien indigne d'vn Roy, d'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>crire des ſentences notables ſur la Philoſophie morale, de compoſer des Poëmes &amp; Cantiques en grand nombre, de faire des liures des plantes &amp; des animaux, &amp; mettre en lumiere des traittez ſur toutes les parties de la Philoſophie.</p>
                  <p>Les plus grands &amp; les meilleurs Princes qui ſont renommez és hiſtoires profanes, ALEXAN<g ref="char:EOLhyphen"/>DRE LE GRAND, IVLES CESAR, AVGVSTE, CONSTANTIN LE GRAND, THEODOSE LE
<pb n="58" facs="tcp:178321:42"/> GRAND, CHARLEMAGNE, &amp; pluſieurs autres, prenoient plaiſir en la conuerſation des hommes doctes, &amp; deſroboient des heures pour conferer auec eux, afin d'apprendre d'eux, ou exercer &amp; tenir en eſtat la ſapience qu'ils auoient deſia ap<g ref="char:EOLhyphen"/>priſe. ALEXANDRE &amp; IVLES CESAR portoient par tout auec eux les Conſeillers morts, &amp; no<g ref="char:EOLhyphen"/>tamment HOMERE, par l'adreſſe deſquels ils fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoient des exploicts grands &amp; incroyables. AN<g ref="char:EOLhyphen"/>TONIN ſurnommé LE PHILOSOPHE, à cauſe de ſa grande ſageſſe &amp; cognoiſſance des bonnes let<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, eſtant Empereur, &amp; ayant ja paſſé l'aage de cinquante ans, alloit ouïr les leçons de Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phie és Eſcoles publiques, &amp; par le benefice des lettres &amp; de l'erndition, fit beaucoup de choſes fort prudemment en la paix, &amp; fort vaillamme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t en la guerre. Les noms des plus excellens per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnages deuiennent odieux &amp; omineux, à cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe de quelque ſignalé forfait. Il n'y a homme quelconque qui vouluſt eſtre nommé CAIN, ny Prince qui n'euſten horreur d'eſtre appellé IVL<g ref="char:EOLhyphen"/>LIAN, à cauſe que ceſtuy-là fut le premier meur<g ref="char:EOLhyphen"/>trier &amp; parricide entre les hommes: ceſtuy-cy <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ut le premier Apoſtat entre les Princes. Ceſtuy-cy toutes fois eſtant encore ieune fit vn tel pro<g ref="char:EOLhyphen"/>grés en la cognoiſſance des lettres, qu'à ceſte oc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſion on diſoit de luy qu'il eſtoit capable de gouuerner l'Empire Romain. Et il diſoit de ſoy<g ref="char:EOLhyphen"/>meſme, que les vns aymoient les chiens, les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres les oyſeaux, les autres les cheuaux, mais que quant à luy il auoit aymé dés ſon enfance à auoir des liures. De là il apprint tout ce qu'il auoit d'excellent. Or il eſtoit fort excellent, &amp; l'euſt eſté encor plus, s'il euſt retenu la pieté, laquelle
<pb n="59" facs="tcp:178321:42"/> ayant rejettée, Dieu le rejetta, &amp; luy oſta l'Empi<g ref="char:EOLhyphen"/>re auec la vie. La brutalité &amp; l'ignorance a eſté cauſe de la ruine de l'Empire de Conſtantinople, lequel ſe fuſt precipité pluſtoſt, ſi Dieu ne l'euſt à diuerſes fois retiré du bord du precipice, par des Empereurs ſages &amp; ſçauans, tel qu'eſtoit LEON ſurnommé LE PHILOSOPHE, à cauſe qu'il eſtoit bien versé en la Philoſophie, &amp; s'y plaiſoit, ayant apprins par icelle à gouuerner bien &amp; ſagement l'Eſtat, &amp; à ſe garder des embuſches de les enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis, qui eſtoient en grand nombre. Au lieu que toutes choſes ſuccederent mal aux Empereurs CALIGVLA &amp; CARACALLE qui ſe porterét pour ennemis iurez des bonnes lettres. Car CALIGV<g ref="char:EOLhyphen"/>LA commanda de bruler les liures d'Homere, de Virgile &amp; des Iuriſconſultes, ne voulant autre loy que celle qu'il auoit faite, diſant, <hi>qu'ils me haïſſent, pourueu qu'ils me redoutent.</hi> Et CARA<g ref="char:EOLhyphen"/>CALLE fit bruler tous les liures d'Ariſtote qu'il peuſt trouuer, &amp; abolir toutes les Eſcoles où ils eſtoient enſeignez, ne voulant ouïr parler d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Philoſophie que celle que fa maraſtre IVLIA luy enſeigna, quand il ſe voulut marier à elle, luy diſant, <hi>Si vous le voulez, il vous eſt loiſible.</hi> Voſtre Alteſſe a vne grande cognoiſſance des ſciences les plus neceſſaires &amp; ſeantes à vn ſi grand Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, auec vne grande adreſſe des meſſanges du monde. Et ce qui eſt autant à admirer, que c'eſt choſe rare à trouuer, elle<g ref="char:punc">▪</g>pourmeine ſon eſprit parmy les actions humaines, ſans en eſtre enta<g ref="char:EOLhyphen"/>chde, ne plus ne moins que le Soleil jette ſes rayons generalement ſur toutes les choſes baſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, ſans pour cela ſouiller ſa lumiere de ce qui eſt mauuais en icelles.</p>
               </div>
               <div n="6" type="chapter">
                  <pb n="60" facs="tcp:178321:43"/>
                  <head>CHAP. VI.</head>
                  <head type="sub">Sa cognoiſſance des ſainctes lettres.</head>
                  <p>LA principale cognoiſſance eſt celle des ſain<g ref="char:EOLhyphen"/>tes lettres, laquelle meſſée auec foy, ſancti<g ref="char:EOLhyphen"/>fie la ſcience des lettres humaines, &amp; rend le Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ce parfait &amp; accomply. Par icelle MOYSE deuint <hi>puiſſant en dits &amp; faits.</hi> Et pourtant Dieu com<g ref="char:EOLhyphen"/>manda <note place="margin">
                        <hi>Act.</hi> 7. v. 22. <hi>Deut.</hi> 17. v. 18. 19. 20.</note> par exprés au Roy qui regneroit ſur ſon peuple, d'auoir par deuers ſoy le Liure de la Loy, de lire en iceluy tous les iours de ſa vie, de faire ce qu'il auroit leu, afin de craindre l'Eternel ſon Dieu, &amp; ne ſe deſtourner de ſon commandeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, ny à droite, ny à gauche, auec promeſſe qu'en ce faiſant il allongeroit ſes iours en ſon regne, le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel il tranſmettoit à ſa poſterité, &amp; rendroit heureuſes ſes entrepriſes, &amp; addreſſeroit. Et ain<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi fut. Car par cette ſcience &amp; par la pratique d'icelle, DAVID, SALOMON, ASA, IOSA<g ref="char:EOLhyphen"/>PHAT, EZECHIAS, IOSIAS, ont proſperé. Et pourtant DAVID le Roy des Nobles ſe glori<g ref="char:EOLhyphen"/>fioit en cette cognoiſſance, és eſlancemens de ſon ame vers so<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Dieu, auquel il diſoit, <hi>Ta Loy me</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſeau.</hi> 119. <hi>v.</hi> 98. 99. 100.</note> 
                     <hi>rend plus ſage par tes commandemens que ne ſont mes ennemis: Car elle eſt touſiours pardeuers moy. I'ay paſsé en prudence tous ceux qui m'auoient enſeigné, d'autant que tes teſmoignages ſont ce dont ie deuiſe Ie ſuis deuenu plus entendu que les anciens, pource que i'ay gardé tes mandemens.</hi> Et qui doute que CONSTANTIN LE GRAND &amp; THEODOSE I. ne fuſſent dé tant plus affectionnez à la verité, qu'ils auoient la cognoiſſance des bonnes lettres, &amp;
<pb n="61" facs="tcp:178321:43"/> pouuoient mieux iuger des controuerſes 'en la religion, &amp; des choſes contraires, que les indo<g ref="char:EOLhyphen"/>ctes? Comme auſſi ils en gouuernerent de tant mieux leurs Eſtats: l'érudition leur ſeruant, par la benediction de Dieu, de rondelle pour ſe deffen<g ref="char:EOLhyphen"/>dre, &amp; d'eſpée pour des faire leurs ennemis. L'en<g ref="char:EOLhyphen"/>uie ſeule m'accuſera de flatterie, ſi laiſſant les exemples eſloignez &amp; eſtrangers, ie vous prie, MONSEIGNEVR, d'entrer chez vous, &amp; deremar<g ref="char:EOLhyphen"/>quer de plus en plus ce que tout le monde void, que les bons admirent, &amp; dequoy les meſchans grincent les dents: Comment le Roy voſtre Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>re, heureux &amp; benit de Dieu, par la parfaite co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>gnoiſſance des bonnes lettres, nommément des ſainctes, qu'il a apprinſe, exetce &amp; conſerue par la hantiſe des hommes doctes &amp; ſçauans Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logiens, &amp; par la lecture des meilleurs liures, a ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quis l'Art des arts, &amp; la Diſcipline des diſcipli<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, c'eſt à ſçauoir l'habitude de regner, par la<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle il maintient ſon Eſtat en vne profonde paix, &amp; en la paix de l'Eſtat, conſerue la paix de l'Egliſe: Et dont il vous a donné vn parfait mo<g ref="char:EOLhyphen"/>delle en ſon DON ROYAL, digne don d'vn tel Pere à vn tel fils, don tel qu'eſt celuy qui l'a do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>né, tel que celuy auquel il a eſté donné.</p>
                  <p>Il eſt eſcrit de DANIEL &amp; de ſes compagnons, que <hi>Dieu leur donna intelligence &amp; entendement en</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Dan</hi> 1. v. 17. 20.</note> 
                     <hi>toutes lettres, &amp; ſapience,</hi> par laquelle ils furent iu<g ref="char:EOLhyphen"/>gez les plus dignes &amp; capables d'auoir la ſuperin<g ref="char:EOLhyphen"/>tendance des affaires du Roy de Babylon, qui, s'il euſt eſté ſans lettres, n'euſt peu les interroger, leur faire des demandes, conferer, diſputer d'or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinaire auec eux, iuger de leurs reſponſes, leur donner le prix, en teſmoignant <hi>qu'il trouuoit en</hi>
                     <pb facs="tcp:178321:44"/> 
                     <hi>eux dix fois plus de ſapience, qu'en tous les Magi<g ref="char:EOLhyphen"/>ciens &amp; Aſtrologues qui eſtoient en ſon Royaume.</hi> Mais leur principale cognoiſſance eſtoit celle de la verité, qui eſt ſelon pieté, par laquelle toutes choſes proſperoient entre leurs mains.</p>
                  <p>ALEXANDRE LE GRAND auoit eſté inſtruit en toutes les parties de la Philoſophie, par ARI<g ref="char:EOLhyphen"/>STOTE le Prince des Philoſophes, &amp; formé par ceſte docte main aux choſes grandes qu'il entre<g ref="char:EOLhyphen"/>print par apres: Mais ſur tous liures il eſtimoit HOMERE, lequel il portoit par tout auec ſoy da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s vn coffret d'or, l'appellant <hi>ſon Maiſtre,</hi> &amp; le repu<g ref="char:EOLhyphen"/>tant le plus riche ioyau qu'il euſt en ſon threſor. Ceux qui ont eſté teſmoins de l'education de voſtre Alteſſe, &amp; ont l'honneur de ſe tenir pres d'icelle, rapportent qu'il n'y a rien en la meilleu<g ref="char:EOLhyphen"/>re literature &amp; eruditio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, que vous n'ayez apprins, non ſeulement à la Lacedemonienne, autant qu'il vous en faut pour le beſoing, mais auſſi à la Royale, autant que le Roy voſtre Pere a iugé eſtre requis à l'inſtruction, ornement &amp; gloire de ſon Fils vnique &amp; heritier, qui doit eſtre Mo<g ref="char:EOLhyphen"/>narque apres luy de trois puiſſans &amp; fleuriſſans Royaumes; qu'il ǹ'y a hiſtoire, ny ancienne, ny moderne, do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t vous n'ayez vne parfaite cognoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance, &amp; que vous ne ſçachiez appliquer aux af<g ref="char:EOLhyphen"/>faires qui tombent en deliberation, ou aux diuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes mutations &amp; changemens des autres Royau<g ref="char:EOLhyphen"/>mes &amp; Republiques, quand les Sages politiques qui ſont pres de vous, par maniere de diſcours, &amp; pour ſonder voſtre iugement, en diſent leur aduis: que de tous liures, celuy de la ſaincte Bi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble vous eſt le plus cher &amp; plus precieux, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me celuy qui ſeul a formé voſtre iugement à iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ger
<pb n="63" facs="tcp:178321:44"/> droitement de tous les conſeils &amp; ruſes de guerre du temps paſſé &amp; de ceſtuy cy, des chan<g ref="char:EOLhyphen"/>gemens lugubres des Eſtats &amp; Gouuernemens des cauſes des calamitez luctueuſes qui ont acca<g ref="char:EOLhyphen"/>blé les quatre Monarchies, &amp; les ont enſeuelies dans leurs propres cendres. Comment l'Idolatrie a eſté funeſte aux dix lignées d'Iſraël. Comment les voluptez deſordonnées &amp; paillardiſes abo<g ref="char:EOLhyphen"/>minables ont attiré du Ciel l'ire de Dieu, ſur <hi>So<g ref="char:EOLhyphen"/>dome,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Leuit</hi> 18. v. 25 29.</note> 
                     <hi>Thebes, Troyes, &amp; tout le pays de Canaan,</hi> ſui<g ref="char:EOLhyphen"/>uant la menace, <hi>Quiconque fera aucune de toutes ces abominations, ſera retranché du milieu de ſon peu<g ref="char:EOLhyphen"/>ple, &amp; la terre en vomira ſes habitans.</hi> Comment les meurtres, cruautez tyranniques, &amp; oppreſſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s ont causé la ruine de pluſieurs Monarques &amp; peuples entiers, ſuiuant la regle, <hi>Malheur ſur ioy</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Eſa</hi> 33. v. 1.</note> 
                     <hi>qui fourrages, &amp; n'as point eſté fourragé, &amp; ſur toy qui te portes deſloyaument, &amp; n'as point eſté deſloyau<g ref="char:EOLhyphen"/>ment traitté: Si toſt que tu auras paracheué d'eſtre fourrageur, tu ſeras fourragé, &amp; ſi toſt que tu auras acheué de te porter deſloyaument, on te traittera deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>loyaument.</hi> Sur tout comment les plus eſpouuan. tables iugemens de tous ſont aduenus aux plus grands Monarques, &amp; aux Monarchies les plus floriſſantes, à cauſe de la perſecution de l'Egliſe, de laquelle Dieu dit, qu<hi>'il fera qu'elle ſera vne pier<g ref="char:EOLhyphen"/>re</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Zach.</hi> 12. v. 3.</note> 
                     <hi>peſante à tous peuples: tous ceux qui s'en char<g ref="char:EOLhyphen"/>geront, en ſeront entierement eſcraſez, &amp; toutes les nations de la terre s'aſſembleront contre elle.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="7" type="chapter">
                  <pb n="64" facs="tcp:178321:45" rendition="simple:additions"/>
                  <head>CHAP. VII.</head>
                  <head type="sub">Sa pieté.</head>
                  <p>TOVTES ces gens ſont ſanctifiées par la pie<g ref="char:EOLhyphen"/>té, de laquelle ceux qui ont conſideré vo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre vie priuée, ont remarqué des ſignes fort grands. C'eſt, MONSEIGNEVR, vn exemple loüa<g ref="char:EOLhyphen"/>ble à vos Courtiſans, de voir voſtre Alteſſe au le<g ref="char:EOLhyphen"/>uer du lict s'abbattre deuant la Majeſté redouta<g ref="char:EOLhyphen"/>ble du grand Dieu, la teſte nuë, les deux genoux en terre, les mainsiointes, les yeux eſleuez au Ciel, demandant grace &amp; paix au Dieu de paix, auec force gemiſſemens, &amp; ſouſpirs, &amp; autres teſmoi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnages d'humilité, foy, &amp; deuotion non feinte; le priant de donner au Roy v oſtre Pere &amp; Sou<g ref="char:EOLhyphen"/>uerain, longue &amp; heureuſe vie, de benir de plus en plus ſon regne, &amp; de maintenir la paix de ſon Eſtat; le ſuppliant de regarder du Ciel la deſola<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de ſa Sion, és nations eſtrangeres, &amp; d'eſten<g ref="char:EOLhyphen"/>dre ſa dextre pour la deliurance d'icelle, &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>cluant nos ſaincts deſirs par ceſte requeſte que le Roy Dauid faiſoit à ſon Dieu; <hi>Fais moyouyr dés le</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſeau.</hi> 143. v. 8. 9. 10.</note> 
                     <hi>matin ta gratuité, d'auta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que ieme ſuis aſſeuré en toy: Fais moy cognoiſtre le chemin, par lequel i'ay à chemi<g ref="char:EOLhyphen"/>ner, d'autant que i'ay eſleué mon coeur vers toy: Eter<g ref="char:EOLhyphen"/>nel deliure moy de mes ennemis, d'autant que ie me ſuis caché vers toy: Enſeigne moy à faire ta volonté, d'autant que tu es mon Dieu: que ton bon Esprit me conduiſe par vn pays vny.</hi>
                  </p>
                  <p>Et qui pourra exprimer combien eſt grande la joye de toute noſtre Cour &amp; du peuple, quand au ſortir de voſtre cabinet, vous entrez en la
<pb n="65" facs="tcp:178321:45"/> maiſon de Dieu, &amp; là derechef joignez voz prie<g ref="char:EOLhyphen"/>res à celles de l'Egliſe, eſcoutez auec deuotion le ſeruice diuin, oyez auec attention les ſainctes Predications, auec voſtre Bible deuant vous, y cherchez promptement &amp; marquez les paſſages alleguez à propos, ſoit pour la confirmation de la ſaine doctrine contre les erreurs, ſoit pour la reformation de la vie, &amp; le moyen de la garder pure &amp; exempte devices.</p>
                  <p>Qu'elles eſperances ne faut-il conceuoir à l'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uenir de tels commencemens? La Cour de CON<g ref="char:EOLhyphen"/>STANTIN LE GRAND eſtoit vne Egliſe, en la<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle il faiſoit venir le peuple auec ſes domeſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ques, &amp; en pleine aſſemblée liſoit les Sainctes Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>critures, &amp; faiſoit luy meſme la priere à haute voix, bien qu'il euſt auec ſoy vn bon nombre de ſages Prelats, &amp; Doctes Paſteurs, qu'il faiſo it man<g ref="char:EOLhyphen"/>ger &amp; boire auec luy à ſa table, diſant, qu'il luy ſembloit qu'il ne voyoit point des hommes, mais Dieu qui habitoit en eux. THEODOSE II. faiſoit luy-meſme la priere, chantoit les Pſeau<g ref="char:EOLhyphen"/>mes auec l'Imperatrice EVDOXIA ſa femme, &amp; ſes ſoeurs PVLCHERIA, PLACILLA &amp; MARINA, liſoit tous les iours quel que partie du nouueau Teſtament, le quel il auoit tout eſcrit de ſa pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pre main. La vie de ces Empereurs &amp; d'vn grand nombre d'autres grands &amp; ſaincts Roys, a eſté vne refutation ample de la maxime qu'on tient communément, qu'il eſt impoſſible à ceux qui ſont empeſtrez parmy les meſlanges du monde, de vacquer aux choſes ſainctes.</p>
                  <p>Dieu ſoit loüé, que le Pilote ne cognoiſt point ſi certainement par le regard des Eſtoiles, ou de l'aiguille marine, de quel coſté il doit faire voile,
<pb n="66" facs="tcp:178321:46"/> que VOSTRE ALTESSE par les ſainctes Eſcritures ſçait, que l'Egliſe, des deux mammelles de laquel<g ref="char:EOLhyphen"/>le elle a ſuccé la pieté, eſt la vraye Egliſe qui in<g ref="char:EOLhyphen"/>uo que Dieu purement, &amp; rend à Ieſus-Chriſt toute la gloire du ſalut, excluſiuement à toute creature. A ceſte cauſe elle dit ſans ceſſe à Dieu, ce que luy a dit autrefois vn grand Roy, <hi>O que bien-heureux ſont ceux qui habitent en ta maiſon,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>
                           <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>ſ.</hi> 8 4. v. 5.</note> 
                     <hi>leſquels te loüent inceſſamment!</hi> &amp; a ſouuent fait à Dieu le voeu digne d'vn tel Prince, que luy fit iadis le Docteur Nazianzene, <hi>Je me trendray en l'Arche de Noé, afin d'éuiter vn horrible nauffrage.</hi> SAPOR Roy des Perſes s'appelloit <hi>le Roy des Rois, compagnon des Eſtoiles, frere du Soleil &amp; de la Lune.</hi> Voſtre Alteſſe au contraire recognoiſt, ſuiuant les inſcriptions des Roys Chreſtiens, qu'elle tient toute ſa grandeur de la grace de Dieu, &amp; eſt obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gée de la rapporter toute à ſa gloire. TRAJAN l'Empereur ne iuroit pas volontiers, mais quand il vouloit confermer par ſerment ce qu'il pro<g ref="char:EOLhyphen"/>metto it, il ſouloit dire, <hi>Ainſi puiſſe-ie reduire la Dace en forme de Prouince: Ainſi puiſſe-te paſſer ſur des ponts le Danube &amp; l'Euphrates.</hi> En ceſte ma<g ref="char:EOLhyphen"/>niere IVLIAN ne iuroit pas par les Dieux qu'il re<g ref="char:EOLhyphen"/>ueroit, mais par la grandeur de ſes entrepriſes, di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant, <hi>Ainſi puiſſe-ie mettre les Perſes ſous le joug: Ainſi puiſſe-ie recreer l'Empire Romam qui eſt esbranlè:</hi> Et telles autres paroles qui teſmoi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoient la vanité de leurs deſirs. VOSTRE AL<g ref="char:EOLhyphen"/>TESSE au contraire perſeuere de teſmoigner la ſaincteté des ſiens, en iurant, <hi>Ainſi puiſſe-ie perfe<g ref="char:EOLhyphen"/>uerer en la vraye foy: Ainſi puiſſe-ie aymer &amp; ſeruir Jeſus-Chriſt, &amp; hayr d'vne parfaite haine l'Ante<g ref="char:EOLhyphen"/>chriſt,</hi>
                     <pb n="67" facs="tcp:178321:46"/> ou ſuiuant l'ancien formulaire vſité en An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre, <hi>Ainſi Dieu me ſoit en ayde.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="8" type="chapter">
                  <head>CHAP. VIII.</head>
                  <head type="sub">Son obeyſſance enuers le Roy ſon Pere &amp; ſeigneur.</head>
                  <p>ENTRE tant de bon-heurs &amp; benedictions qui ont accompagné V. A. depuis voſtre enfance, iuſqu'à l'aage de la majorité, auquel elle eſt entrée depuis quelques annees, ceſte-cy eſt ſpeciale, qu'elle a eu non ſeulement vn PHOE<g ref="char:EOLhyphen"/>NIX pres d'elle, pour former ſa ieuneſſe, comme ACHILLES; ou vn CONNIDAS, comme THE<g ref="char:EOLhyphen"/>SEVS; ou vn EPAMINONDAS, comme PHILIPPE Roy de Macedone; ou vn MNESIPHILVS grand homme d'Eſtat, comme THEMISTOCLES; ou vn ARISTOTE grand Philoſophe, comme ALEXAN<g ref="char:EOLhyphen"/>DRE LE GRAND, qui diſoit <hi>que ſon Pere</hi> PHILIP<g ref="char:EOLhyphen"/>PE <hi>luy auoit donné l'eſtre, &amp; ſon maiſtre</hi> ARISTOTE <hi>le bien eſtre:</hi> mais outre &amp; pardeſſus tous ceux-là, vn Gouuerneur plus familier &amp; domeſtique, ſurmontant tous les Sages de ce temps en bon ſens, en iugement, en prudence à manier affaires, &amp; en pieté. Ie parle du Roy voſtre Pere, qui vous a eſté vn Docteur experimenté, &amp; vous eſt vn miroir tres-clair, &amp; vn patron tres-parfaict de toutes vertus Royales, ainſi que fut iadis PI<g ref="char:EOLhyphen"/>THEVS le plus ſçauant, le plus ſage, &amp; le plus homme de bien des Grecs, à ſon petit fils THE<g ref="char:EOLhyphen"/>SEVS, &amp; le Roy DAVID à ſon fils SALOMON. Et c'eſt le contentement &amp; la ioye du Roy, que ia<g ref="char:EOLhyphen"/>mais Roy n'eut vn fils plus obeïſſant: Et c'eſt,
<pb n="68" facs="tcp:178321:47"/> MONSEIGNEVR, voſtre gloire, qu'on diſpute és nations eſtrangeres, qui eſt le plus à admirer &amp; à loüer, qui le plus heureux; le Prince, qui a vn ſi bon Pere; ou le Roy, qui a vn Fils ſi obeïſſant: Fils qui en ceſte aage, en ceſte puiſſance, en ceſte grande liberté, ne va, ne vient, n'entreprend rien ſans l'aduis, conſeil &amp; commandement de ſon Pere, ſe tenant religieuſement ſubject ſoubs ſa puiſſance paternelle &amp; authorité Royale, l'ho<g ref="char:EOLhyphen"/>norant comme ſon Pere, le craignant comme ſon Roy, luy obeyſſant en toutes choſes comme à ſon Seigneur, le reuerant comme le Lieutenant de Dieu au dehors, comme l'Image de Dieu au dedans. Et de vray, ſi ainſi qu'à dit vn Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phe entre les Grecs, vn fils ne peut auoir, ne peut voir en ſa maiſon, vne ſi belle image &amp; repreſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tation de Dieu, que ſon Pere ancien, la plus belle image, la plus excellente repreſentation eſt celle d'vn Pere qui eſt Roy, &amp; encor vn tel Roy, <hi>Iuſte, Clement, Veritable, Magnifique, le plus Religieux, le plus ſage, le plus homme de bien de tous ſes ſubjects, &amp; vrayement l'image de Dieu en cognoiſſance, Iuſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, Saincteté, Beneficence, &amp; Puiſſance Royale.</hi>
                  </p>
                  <p>O ſage, ô magnifique, ô heureux Prince, quel heur, quelle felicité, combien de benedictions vous apportera vne obeïſſance ſi volontaire, vne ſoubmiſſion ſi reſpectueuſe, vne crainte ſi filiale enuers voſtre Pere &amp; voſtre Roy? Car reuerer ſon Pere, obeïr à ſon Roy, eſt vne partie de la pieté, <hi>laquelle est profitable à toutes choſes, ayant les</hi> 
                     <note place="margin">1. <hi>Tim.</hi> 4. v. 8.</note> 
                     <hi>promeſſes de la vte preſente, &amp; de celle qui eſt à venir.</hi> Iamais fils ne deſobeït à ſon Pere, ne meſpriſa ſa Mere impunément, fuſt-il Prince, fuſt-il fils de Roy, fuſt-il Roy. Car vn fils de Roy, vn grand &amp; ſage Roy a dit, ains le Roy des Roys, le Tout<g ref="char:EOLhyphen"/>puiſſant,
<pb n="69" facs="tcp:178321:47"/> le Terrible, l'Eſpouuantable, <hi>deuant qui toutes les nations de la terre ſont comme autant de</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Eſa.</hi> 40. <hi>v.</hi> 22. 23.</note> 
                     <hi>ſauterelles, &amp; tous les Princes de la terre comme vne choſe de neant.</hi> Le Seigneur l'Eternel qui a fait le Ciel, la Mer, &amp; le ſec, a dit, que <hi>celuy qui maudit</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Prou.</hi> 20. v. 20.</note> 
                     <hi>ſon pere, ou ſa mere, ſa lampe ſera eſteinte és tene<g ref="char:EOLhyphen"/>bres les plus noires:</hi> que <hi>l'oeil qui ſe mocque du pere,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Prou.</hi> 30. <hi>v.</hi> 17.</note> 
                     <hi>&amp; meſpriſe l'enſeignement de ſa mere, les corbeaux des torrens le creueront, &amp; les petits de l'aigle le man<g ref="char:EOLhyphen"/>geront.</hi> Ceux qui ſont rebelles &amp; deſobeïſſans à leurs peres &amp; meres, les meſprise<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t les maudiſſent, ſe mocquent d'eux; &amp; ceux-là par vn iuſte iuge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de Dieu, periſſent tres-malheur euſement. Teſmoin ABSALOM fils de Roy, que la grande <note place="margin">2. <hi>Sam.</hi> 18. v. 9. 14.</note> armée qu'il auoit miſe ſur pied contre ſon Pere &amp; Roy, que les prieres &amp; commandemens du pere par trop facile à pardonner, ne ſceurent em<g ref="char:EOLhyphen"/>peſcher d'eſtre pendu &amp; tué. Teſmoins en ſoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t les enfans de LOVIS LE DEBONNAIRE Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>reur, fils de CHARLEMAGNE, aſſauoir LOTAIRE, PEPIN &amp; LOVIS, leſquels ayans conſpiré contre leur pere indulgent, l'ayans mis en priſon, &amp; fait deſcendre ſes cheueux blancs au ſepulchre auec douleur, furent executeurs de la haute Iuſtice de Dieu les vns ſur les autres, Satan ayant ietté la pomme de diſcorde entre eux, &amp; les furies van<g ref="char:EOLhyphen"/>gereſſes ne les laiſſans point en repos, iuſqu'à ce que par guerres ſanglantes &amp; parricides plus que barbares, ils euſſent porté la peine de leur impie<g ref="char:EOLhyphen"/>té qu'elle qu'il faloit. Car ainſi qu'à dit Orphée, Poëte tres-ancien, s'accordant en cela auec la pa<g ref="char:EOLhyphen"/>role de Dieu,</p>
                  <q>
                     <l>Ceux qui leur pere, ou leur mere ont faſchez,</l>
                     <l>A grands tourmens ont leurs iours attachez.</l>
                  </q>
                  <pb n="70" facs="tcp:178321:48"/>
                  <p> Au contraire les exemples d'ISAAC, de IOSEPH, de SALOMON, font foy que Dieu n'a point dit en vain, que les enfans qui honorent leur pere &amp; mere, ſeront benits, &amp; prolongeront leurs iours ſur la terre.</p>
               </div>
               <div n="9" type="chapter">
                  <head>CHAP. IX.</head>
                  <head type="sub">Sa liberalité et magnificence.</head>
                  <p>COntinuez donc, MONSEIGNEVR, en ce train loüable &amp; glorieux de reſpect &amp; de ſoub<g ref="char:EOLhyphen"/>miſſion enuers le Roy, de qui vous tenez apres Dieu, &amp; l'eſtre &amp; le bien eſtre, a fin que Dieu co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tinuë de vous bien faire, &amp; que ſa grace, ſa paix, &amp; ſa protection ne bouge iamais de deſſus vous. De la bouche ſacrée de ce Pere, de l'exemple glo<g ref="char:EOLhyphen"/>rieux &amp; parfaict de ce Roy, vous auez appris à fuïr l'auarice, vice ſordide, &amp; qui fut vne tache d'huile à toutes les vertus de l'Empereur VESPA<g ref="char:EOLhyphen"/>SIAN: &amp; quant &amp; quant de ne croire pas que ce ſoit vne grande loüange à vn Prince de ne faire point le ROBOAM, de ne foüetter point ſes ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>jects des eſcourgées de ſubſides, emprunts, im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſts exceſſifs, combien que ce ſoit vne vertu neceſſaire à ſa ſubſiſtance, &amp; à la proſperité de ſon Eſtat: Vous auez ouy de luy, vous auez veu en luy, que les vrayes vertus d'vn grand Prince ſont <hi>la Iuſtice &amp; la Beneficence:</hi> Vertus pour leſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quelles ANTIGONVS ſecond Roy de Macedone, qui reſtitua la paix aux Grecs, fut ſurnommé EVERGETES, c'eſt à dire BIENFAICTEVR, &amp; TITE fils magnifique del'auare VESPASIAN, fut appel<g ref="char:EOLhyphen"/>lé <hi>l' Amour &amp; les delices du genre humain.</hi>
                  </p>
                  <pb n="71" facs="tcp:178321:48"/>
                  <p> Ie ne veux pas pourtant loüer la profuſion de LYSANDER, qui eſtoit ſi conuoiteux de gloire, qu'il faiſoit des dons immenſes à quiconque eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>criuoit quelque choſe à ſa loüange, bien qu'il ne fuſt prodigue que du bien des peuples qu'il auoit oppreſſez par ſes deſguiſemens &amp; artifices, &amp; eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pargnaſt celuy de ſes Citoyens. La profuſion eſt vn eſcueil tres-dangereux que le Prince doit fuïr ſur toutes choſes. Car pour maintenir la ſplen<g ref="char:EOLhyphen"/>deur de l'Eſtat en temps de paix, &amp; pour eſtre pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ré aux accidens de la guerre, <hi>il faut, il faut des fi<g ref="char:EOLhyphen"/>nances, d'autant que ſans finances rien ne ſe fait de ce qu'il faut,</hi> ainſi que diſoit iadis le Prince des Orateurs Grecs, appellant les finances <hi>les nerfs de la guerre.</hi> Pour ceſte cauſe tous les Roys &amp; Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ces ont vn threſor de reſerue, qu'ils appellent <hi>l'Espargne,</hi> qui leur eſt comme <hi>le Palladium</hi> de Troye, lequel ſi VLYSSES n'euſt point finement deſrobé, Troye n'euſt point eſté prinſe. Ie loüe, MONSEIGNEVR, voſtre magnifice<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce autant ſean<g ref="char:EOLhyphen"/>te à vn grand Prince, que la meſquinerie luy eſt meſſeante. I'admire le patron ſur lequel V. A. a apprins à diſcerner prudemment entre l'vne &amp; l'autre, &amp; fuyant les deux extremes, ſe tenir au milieu, ſuiuant les maximes de la prudenee poli<g ref="char:EOLhyphen"/>tique, de ne deſpendre &amp; ne donner iamais tant, qu'on ſoit en charge au fiſc, &amp; qu'on n'aye rien plus ny à deſpendre, ny à donner: Et auſſi de ne deſpendre fi peu, que la deſpenſe ſoit indigne de celuy qui la fait. A quoy il faut vne tres-grande prudence.</p>
               </div>
               <div n="10" type="chapter">
                  <pb n="72" facs="tcp:178321:49"/>
                  <head>CHAP. X.</head>
                  <head type="sub">De ſa Prudence, Sincerité, &amp; Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance Chreſtienne.</head>
                  <p>LA Prudence eſt vne vertu de l'entendement qui regle les actions des hommes en toutes fonctions, tant publiques que priuées, &amp; les rap<g ref="char:EOLhyphen"/>porte à leur fin. Car l'homme prudent regarde deuant toutes choſes, à la fin de ce qu'il met en deliberation &amp; entreprend. Ceſte vertu eſt vn petit reſidu de l'Image de Dieu en l'homme, vn rayon de la Prouidence diuine, &amp; la directrice de toutes les autres vertus. Eile s'acquiert par la lecture des hiſtoires. Et qui des Princes de ce temps en a tant leu que voſtre Alteſſe? Elle s'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tretient par la hantiſe des hommes prudens. Qui eſt à comparer en ſageſſe &amp; en bon ſens au Roy voſtre Pere, la bouche duquel eſt touſiours atta<g ref="char:EOLhyphen"/>chée à voſtre oreille? Sa principale maiſtreſſe c'eſt l'experience. Qui d'entre les Princes a fait des voyages ſi loingtains que V. A.</p>
                  <q>
                     <l>Qui a veu de pluſieurs</l>
                     <l>Les villes &amp; les moeurs,</l>
                  </q>
                  <p>Et a remarqué en quoy giſt la force des nations voiſines, auec leſquelles il faut qu'elle viue de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſormais ou en paix, ou en guerre? Qui a ſceu co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderer que toute la force de l'vne diſſipée en di<g ref="char:EOLhyphen"/>uers endroits du monde, ne giſt qu'en ſes deſgui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemens &amp; fineſſes; que toute la foibleſſe de l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre reſſerrée en elle-meſme, ne vient que de ſon imprudence? Que celle-là aſpire &amp; s'auance à redreſſer vn Empire en l'Occident en mainte<g ref="char:EOLhyphen"/>nant
<pb n="73" facs="tcp:178321:49"/> la ſuperſtition; que celle-cy ſe couppe le bras droict auec le gauche, ayde aux deſſeins de celle-là, &amp; ſe haſte à ſa ruine en perſecutant la vraye Religion. Qui ſçait mieux que vous con<g ref="char:EOLhyphen"/>ferer les exemples anciens auec les modernes, &amp; admirer la ſageſſe &amp; puiſſance de Dieu, qui de temps en temps <hi>emmeine de ſpouiller les Conſeillers,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Iob.</hi> 12 17. 22.</note> 
                     <hi>&amp; met hors du ſens les Iuges, qui met en éuidence hors des tenebres, les choſes cachées, &amp; produit en lumiere, l'ombre de mort:</hi> qui donne aux gens de bien qui cheminent en leur integrité, matiere de chanter, <hi>Les nations ont eſtè enfondrées en la foſſe qu'elles</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſeau.</hi> 9. v. 16.</note> 
                     <hi>auoient faite: leur pied a eſté pris au filé qu'elles a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoient, cach<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>,</hi> comme il en eſt parlé au liure de Iob &amp; en celuy des Pſeaumes.</p>
                  <p>Ce n'eſt pas vne ſpeculation groteſque des Moynes idiots, mais vne meditation digne d'vn ſi grand Prince, &amp; autant vtile qu'agreable, d'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>reſter ſon eſprit à contempler PHARAO vſant de <note place="margin">
                        <hi>Exod.</hi> 1. v. 10<g ref="char:punc">▪</g> 
                        <hi>Act.</hi> 7. v. 19.</note> ruſe contre le peuple de Dieu pour l'exterminer, &amp; diſant à ſes Conſeillers, <hi>Sus portons-nous ſage<g ref="char:EOLhyphen"/>ment enuers luy, de peur qu'il ne ſe multiplie:</hi> &amp; peu de temps apres porté par ſa ruſe à ſe precipiter dans la mer rouge auec ſon peuple, tandis que le peuple qu'il vouloit deſtruire paſſoit à trauers des gouffres à pied ſec. Auoir les Philiſtms aſſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uis aux Iſraëlites, leſquels ils venoient de deſar<g ref="char:EOLhyphen"/>mer, <note place="margin">1. <hi>Sam.</hi> 13. v. 19.</note> leur oſtans leurs eſpees &amp; pertuiſanes, &amp; tous ouuriers de fer, tous mareſchaux &amp; fourbiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeurs, afin qu'ils n'euſſent eſperance d'auoir à l'aduenir des armes pour ſe deffendre contre eux, quand l'enuie leur viendroit de les maſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>crer. A regarder ARCHITOPHEL, le conſeil du<g ref="char:EOLhyphen"/>quel <note place="margin">2. <hi>Sam.</hi> 17. v. 23.</note> eſtoit autant eſtimé que celuy de Dieu,
<pb n="74" facs="tcp:178321:50"/> acheuer le dernier acte de ſa prudence mondai<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, à ſe faire vn licol pour s'eſtrangler: Et HA<g ref="char:EOLhyphen"/>MAN tirer <note place="margin">
                        <hi>Eſter.</hi> 7. v. 10.</note> la langue aux paſſans ſur le gibet qu'il auoit appreſté pour MARDOCHFE. A remarquer comment ANTHIOCVS L'ILLVSTRE eſt dépeint au liure de Daniel par <hi>vne corne ayant des yeux</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Dan.</hi> 7. v 8.</note> 
                     <hi>d'homm<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>,</hi> vray Hieroglyphe de la force, conduite par la prudence, &amp; par expoſition eſt appellé <hi>vn Roy felon de fa<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>e, &amp; entendu en ſub<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="3 letters">
                           <desc>•••</desc>
                        </gap>ite;</hi> pource <note place="margin">
                        <hi>Dan.</hi> 8. v. 23</note> que ſa force n'eſtoit que felonie, &amp; ſa prudence que ruſe: Comment neantmoins Dieu le frap<g ref="char:EOLhyphen"/>pant d'vne playe puante, douloureuſe tant &amp; plus, &amp; incurable, au milieu de ſes plus clairs deſſeins, &amp; de ſon Armée, luy apprint, que <hi>c'est Dieu qui est ſage de coeur &amp; robuste de force, Qui est<g ref="char:EOLhyphen"/>ce</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Iob.</hi> 9. v. 4.</note> 
                     <hi>qui s'eſt opposé à luy, &amp; s'en est bien trouué?</hi> Le<g ref="char:EOLhyphen"/>çon luctueuſe qu'apprendront tous ceux qui a<g ref="char:EOLhyphen"/>dorent <hi>la Beste</hi> figurée par <hi>Anthiocus,</hi> &amp; qui de<g ref="char:EOLhyphen"/>meurent en <hi>Babylon,</hi> quand <hi>e<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> vn tour viendront ſes playes, mort, &amp; dueil, &amp; famine, &amp; ſera entie<g ref="char:EOLhyphen"/>rement bruſlée au feu: d'autant que le Sergneur Dieu eſt fort qui la iugera.</hi> Et pour ne rechercher plus auant les Hiſtoires eſloignées, à ſe ramenteuoir le deſſein de la fougade conceu à Rome au Col<g ref="char:EOLhyphen"/>lege des Ieſuites, nourri &amp; fomenté long-temps en Angleterre auec vn ſecret admirable, conduit &amp; mené juſques à l'enfantement auec toute ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>te de ruſe &amp; d'artifice, &amp; miraculeuſement deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>couuert ſur le poinct qu'il ſe deuoit eſclorre, par l'expoſition de la lettre myſtique. Si Dieu n'euſt mis diuination és leures du Roy, où ſeroit au<g ref="char:EOLhyphen"/>jourd'huy S. M. Royale, où V. Alteſſe. où cette belle &amp; Royale lignée de l'Illuſtre Princeſſe Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>latine, quifait peur à l'Antechriſt, ou la fleur de
<pb n="75" facs="tcp:178321:50"/> la Nobleſſe de ce Royaume, ou les chefs &amp; prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipales lumieres du Clergé, ou latrie des Com<g ref="char:EOLhyphen"/>munautez? Si Dieu ne nous euſt donné vn ſage Roy, l'Eſtat &amp; l<g ref="char:punc">▪</g>Eghſe pleureroient aujourd'huy leur viduité, &amp; l'Antechriſt meneroient Ieſus-Chriſt en triomphe.</p>
                  <p>Et puis on dit que ce deſſein doit eſtre imputé aux perſonnes, non a leur Religion, au lieu que les maximes de ceſte meſchante Religion, ſo <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>t que les Roys qui ne la fauoriſeront point, doi<g ref="char:EOLhyphen"/>uent eſtre retra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>chez par poiſon, par le po<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>gnard, par le feu, par toutes ſortes de trahiſons &amp; me<g ref="char:EOLhyphen"/>nées, &amp; où les artifices ne ſuccedent point, par guerre ouuerte, Et <hi>Bellarmin</hi> le principal arcbou<g ref="char:EOLhyphen"/>tan de la Papautè, a eſté ſi impudent que d'eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>re, que le commandement donné par l'Apoſtre à <hi>toute ame d'eſtre ſujette aux puiſſances ſuperieures,</hi> eſtoit vn conſeil de prudence pour le temps, pource quelors les Chreſtiens n'auoient point des forces temporelles pour ſe deffendre; com<g ref="char:EOLhyphen"/>me ſi les maximes de l'Eſcriture Saincte, eſtoient des reigles Leſbiennes, ou des courroyes qui s'allongent, s'accourciſſent, ſe plient ſelon les temps, les lieux, &amp; les perſonnes.</p>
                  <p>L'an 1619. &amp; le iour de la Pentecoſte, le Ieſuite ARNOVLT preſchant au Chaſteau d'Amboiſe deuant le Roy &amp; la Reyne de France à preſent regnans, voulut lauer ſon Egliſe, &amp; nommé<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ſon Ordre, de cette tache, en affirmant que l'Egliſe Catholique n'a iamais creu, qu'il fuſt li<g ref="char:EOLhyphen"/>cite à qui que ce fuſt, de ſe rebeller contre ſon Roy, qu'elle anathemathiſe tous ceux qui enſei<g ref="char:EOLhyphen"/>gnent qu'il ſoit permis de mettre la main ſur ſon Roy, que la Compagnie de Ieſus condamne, ne<g ref="char:EOLhyphen"/>teſte,
<pb n="76" facs="tcp:178321:51"/> &amp; tant qu'en elle eſt, anathematie <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 span">
                        <desc>〈…〉</desc>
                     </gap> ceux qui donnent conſeil, on preſtent main forte à celuy qui s'eſleue pour quelque ſujet que ce ſoit, contre ſon Roy. Le Roy fut joyeux d'ouyr cette tant franche declaration; tous les auditeurs en furent edifiez. Au ſortir du Sermon, tous publioient que le Roy auoit ſujet d'eſtre con<g ref="char:EOLhyphen"/>tent des Peres de la ſocieté; qu'au nom de to us, le Pere Arnoux auoit aſſez clairement condam<g ref="char:EOLhyphen"/>né le liure de MARIANA, ie fremiſſoy de voir cet ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me ſe jouer par ſes équiuocatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, de la bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>té du Roy, &amp; ſe moquer de la ſimplicité de ſes auditeurs, car j'eſtoy preſent à ſon ſermon. Pour<g ref="char:EOLhyphen"/>tant ie priay <hi>Monſieur de Modene,</hi> quoy qu'in co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnu de luy, de s'enquetir du Sieur Arnoux, ſi ce<g ref="char:EOLhyphen"/>luy qui porta le couſteau empoiſonné, dans le ventre de HENRY III. lequel le Pape auoit ex<g ref="char:EOLhyphen"/>communié, tua SON ROY? Si le Pape venant à excommunier le Roy à preſent regnant, &amp; de<g ref="char:EOLhyphen"/>clarer ſon Royaume vaquant, ille tiendroit pour SON ROY? Si quel que aſſaſſin entreprenant lors ſur ſa vie, ill'anathematizeroit comme criminel de leze Majeſté au premier chef, pour auoir leué ſes mains parricides contre la perſonne ſacrée de SON ROY? Les aſſiſtans lors recognurent la fourbe du Ieſuite, lequel demeura ſans repart quand on luy fit la demande du Miniſtre Prime<g ref="char:EOLhyphen"/>roſe, duquel il s'eſt vengé depuis en ſollicitant l'Arreſt du Parlement de Bordeaux, que <hi>nul Eſtranger ne dogmatiſera en France.</hi>
                  </p>
                  <p>VOSTRE ALTESSE ſuffiſamment inſtruite par tant d'enſeignemens &amp; exemples, s'eſt deſia ac<g ref="char:EOLhyphen"/>couſtumée en vn âge ſi ſujet aux conſeils nou<g ref="char:EOLhyphen"/>ueaux &amp; aux changemens, à ſe tenir conſtante &amp;
<pb n="77" facs="tcp:178321:51"/> ſemblable à ſoy-meſme, parmy le continuel tric<g ref="char:EOLhyphen"/>trac &amp; inconſtances des affaires mondaines: A aimer &amp; garder le ſecret, ſans lequel nulle affaire d'importance ne peut eſtre menée à chef; &amp; à haïr &amp; deteſter les cabales, deſguiſements &amp; ſecrettes menées: A condamner cette mauuaiſe maxime d'Eſtat, <hi>Que les grandes actions ont touſiours quelque injuſtice meſlée, laquelle est recompensée par l'vtilité.</hi> Et à oppoſer a icelle cette maxime de pie<g ref="char:EOLhyphen"/>tè, <hi>Qu'il ne faut point faire des maux, à fi<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> que bien en</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Rom.</hi> 3. v. 8.</note> 
                     <hi>aduienne,</hi> A deteſter la deſloyauté de LYSANDER &amp; PHILIPPE, qui prometroient tout, &amp; n'en te<g ref="char:EOLhyphen"/>noient rien, que ce en quoy ils voyoient quelque eſperance d'vtilité, diſans comme le maquereau en la Comedie, qu'vn homme prudent ne jure iamais à ſon dommage: A admirer la preud'hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mie des Atheniens, qui ſur le rapport d'ARISTI<g ref="char:EOLhyphen"/>DES rejetterent le co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeil vtile de THEMISTOCLES leur General, pource qu'il n'eſtoit point juſte; Et exalter la ſincerité des Romains, qui mirent à mort toute la legion Campanoiſe, laquelle con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre la foy par eux donnée, auoit eſgorgé tous les habitans de la ville de RHEGIVM, où elle auoit eſté laiſſée en Garniſon, pillé tou leurs biens, &amp; enuahi leurs heritiers: A plus eſtimer la ſincerité de CVSÇAI, qui tout enſemble eſtoit fidelle Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ſeiller au Roy, &amp; ami aſſeuré de DAVID, que l'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bileté &amp; ſoupleſſe d'ACHITOPHEL, qui patoiſſoit plus amy du Roy, que de DAVID, mais en effect n'eſtoit ny l'vn ny l'autre: A regarder d'vn mau<g ref="char:EOLhyphen"/>uais oeil ceux qui ſe raffinans à la mode, &amp; ſe nourriſſans de maxime accommodantes, ſe ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dent prés d'elle conſeillers de complaiſance, plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoſt que de conſcience; Et à cherir ceux oue la
<pb n="78" facs="tcp:178321:52"/> cognoiſſance du Galimatias du monde, n'em<g ref="char:EOLhyphen"/>peſche pas de luy ſuggerer des conſeils ſelon Dieu; deſquelsil ne faut point rougir, quand ils ſont deſcouuerts. Bref à eſtre tardif à promettre les choſes qui ne ſont point mauuaiſes, &amp; à tenir punctuellement, &amp; de bonne foy, à qui que ce ſo<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>t, ce qu'e<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>le a vne fois promis, eſtimant qu'il n'y a plus gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de fineſſe, que de n'en auoir point, &amp; que la plus vtile ruſe eſt, d'eſtre homme de bien, &amp; Prince de foy, &amp; d'auoir to ſiours eſgard à Dieu, le faiſant l'Alpha &amp; Omega, le commen<g ref="char:EOLhyphen"/>cement &amp; la fin de toutes vos actions. Qui eſt la prudence &amp; ſincerité Chreſtien<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>e.</p>
                  <p>C'eſt ainſi, MONSEIGNEVR, que vous gardez voſtre conſcience en repos, &amp; dites auec Dauid, <hi>Ie me ſuis couchè, ie me ſuis endormy, ie me ſuis reſueil<g ref="char:EOLhyphen"/>lé en paix:</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 3. v. 6. <hi>Pſ.</hi> 4. <hi>v.</hi> 9.</note> 
                     <hi>Car t'Eternel me ſouſtient.</hi> Au lieu que le lit des hypocrites leur eſt vne gehenne, &amp; qu'il n'y a heure duiour, que leur mauuaiſe conſcien<g ref="char:EOLhyphen"/>ce ne leur donne quelque tour de corde. C'eſt ainſi que vous garantiſſez voſtre perſonne, des reproches des hommes, &amp; marchez entre voz pareils la teſte leuée. C'eſt ainſi que voz voiſins ne feront deſormais aucune difficulté de contra<g ref="char:EOLhyphen"/>cter auec vous, adiouſtans plus de foy à voſtre ſimple parole, qu'aux ſermens de ceux qui ne pouuans cacher des hommes leurs artifices, ſe font à croire qu'ils les peuuent cacher dans les tenebres du ſecret, deuant les yeux de celuy, de<g ref="char:EOLhyphen"/>uant leſquels la nuict reluit comme le iour, &amp; au<g ref="char:EOLhyphen"/>quel les tenebres ſont comme la lumiere. Sur tout, c'e<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> ainſi que vous addreſſerez &amp; proſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rerez, que vous conſeruerez l'amour de voz peuples, que vous affermirez la paix en ceſte fleu<g ref="char:EOLhyphen"/>riſſante
<pb n="79" facs="tcp:178321:52"/> Monarchie; que vous retiendrez ſur icelle la protection du Tout puiſſant, que vous remettrez le ſceptre qu'il vous a deſtiné, aux en<g ref="char:EOLhyphen"/>fans de voz enfans, en longueur de iours, &amp; ver<g ref="char:EOLhyphen"/>rez l'honneur des conſeillers matois, &amp; de tous les ſages politiques, qu'on appelle, couché en la bouë, apres qu'ils ſe ſeront laſſez en la voye d'i<g ref="char:EOLhyphen"/>niquité, &amp; auront tourmenté tant &amp; plus leurs ames trauerſées, &amp; conceuoir vanité &amp; vent.</p>
               </div>
               <div n="11" type="chapter">
                  <head>CHAP. XI.</head>
                  <head type="sub">Son Innocence &amp; Magnanimité.</head>
                  <p>ON impute volontiers l'innocence de vie en vn grand Prince, pluſtoſt à manque de courage, qu'à la ſincerité &amp; droicture d'vne bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ne conſcience enuers Dieu &amp; les hommes. Mais ceux qui conſiderent toutes les particularitez de voſtre voyage penible &amp; hazardeux, concluent auecraiſon qu'il a falu autant de courage à l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>treprendre, que de prudence à s'y bien conduire. Car celuy qui a peu demeurer ſi long temps par<g ref="char:EOLhyphen"/>my des peuples, qui ſur tous autres s'attribuent la gloire de la prudence politique, pour conſiderer leurs moeurs, ſans ſe ſo üiller de leurs vices; ne doit pas eſtre apprentif en cemeſtier. Celuy qui a ozé faire vne telle entrepriſe, la pourſuiure juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'au bout à teſte deſcouuerte, &amp; la couronner par vn retour ſi glorieux, parmy les orages &amp; tempeſtes, ſans s'en eſmouuoir, non-plus que fit jadis IVLES CESAR, qui voyant le coeur du Pilote qui le menoit, <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e fondre comme la cire au feu, de crainte de naufrage, luy dit qu<hi>'il euſt bon courage,</hi>
                     <pb n="80" facs="tcp:178321:53"/> 
                     <hi>d'autant qu'il portoit</hi> CESAR <hi>&amp; ſa fortune,</hi> ne doit point eſtre vn homme du commun, d'vn coeur bas &amp; degenere: Ains s'il a eſté <hi>vn Ceſar,</hi> ſur Mer ſur laquelle il s'eſt oit mis, non par neceſſité, mais par élection pour eſprouuer ce qu'il y a à eſperer ou à crain dre ſur cét Element inconſtant; ne ſera<g ref="char:EOLhyphen"/>il pas au beſoin <hi>vn Ceſar</hi> ſur la terre? Et ne fera<g ref="char:EOLhyphen"/>il point ſentir à ceux qui en ozeront faire l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>preuue, que ſon Innocence eſt armée de Magna<g ref="char:EOLhyphen"/>nimité, a fin qu'elle ne ſoit point meſpriſee de ſes enn<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>mis, &amp; ſa Magnanimité eſt reueſtuë d'Inno<g ref="char:EOLhyphen"/>cence, <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>fin qu'elle ne ſoit point redoutée de ſes ſubjects.</p>
                  <p>La pluſpart des Roys, Princes &amp; Seigneurs, ont en leurs armoiries quel que beſte. Les quatre Monarchies furent repreſentées à Daniel, <hi>par vn Lyon, vn Ours, vn Leopard,</hi> &amp; vne autre fort terrible <note place="margin">
                        <hi>Dan.</hi> 7. <hi>v.</hi> 5. 6. 7.</note> quin'auoit point de no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Et les Anges qui ſont Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pritsintellige<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, courageux, labourieux, prompts, à faire la volon<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>é de Dieu, furent repreſentez à <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>zechiel, par quatre animaux, chacun deſquels auoit <hi>quatrefaces,</hi> à ſçauoir, <hi>laface d'vn Homme, la face d'vn Lyon, la face d'vn Boeuf, la face d'vn Aigle.</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Ezech.</hi> 1. <hi>v.</hi> 10.</note> Qu'ya il à comparer <hi>à l'homme,</hi> en intelligence, <hi>au Lyon</hi> en Courage, <hi>au Boeuf</hi> en Force &amp; patien<g ref="char:EOLhyphen"/>ce pour le trauail, <hi>à l' Aigle</hi> en Viſteſſe? Il n'y a animal pour vil, pour nuiſible qu'il ſoit, qui n'ait en ſoy quelque excellence. Ieſus Chriſt ne co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>mande-il pas à tous Chreſtiens <hi>d'eſtre prudens co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                        <g ref="char:EOLhyphen"/>m<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>
                     </hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Matt.</hi> 10. <hi>v.</hi> 16.</note> 
                     <hi>Serpens,</hi> pour ſe garder du mal des autres; <hi>Et ſimples comme Colombes,</hi> pour ne faire point de mal aux austres?</p>
                  <p>Si ie m<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>oſois produire, ie conſeillerois à mon Prince de prendre pour ſa deuiſe <hi>l'Elephant,</hi> le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel
<pb n="81" facs="tcp:178321:53"/> au liure de Iob eſt appellé BEHEMOTH, à <note place="margin">
                        <hi>Iob.</hi> 40. <hi>v.</hi> 14. 15.</note> cauſe du rapport qu'il y a entre cét animal &amp; les bons Rois. Il ſemble eſtre plus groſſier &amp; lourd qu'aucun desautres animaux, à cauſe qu'il eſt plus gros &amp; peſant qu'aucun d'eux. Mais Dieu le deſcrit d'vne façon plus magnifique que tous les autres. Il l'appelle <hi>le chef d'oeuure des oeuures de Dieu</hi> entre les animaux. Le Roy n'eſt-il pas le chef d'oeuure des oeuures de Dieu entre les hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes? Il dit que <hi>celuy qui l'a fait, luy a appliqué ſon eſpée,</hi> c'eſt à dire, l'a muny d'vne force ſi grande, &amp; l'a rendu ſi redoutable, qu'il u'y a aucun des a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimaux qui l'oze offenſer, que ſa peine ne ſuiue auſſi-toſt ſa coulpe. <hi>L'espée d<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> Roy,</hi> n'eſt-elle pas l'eſpée de Dieu? Qui a puiſſance ſur luy, que ce<g ref="char:EOLhyphen"/>luy qui l'a fait? Il eſt <hi>l'Oinct du Seigneur:</hi> qui met<g ref="char:EOLhyphen"/>tra les mains ſur luy, &amp; ſera innocent? Les Hiſto<g ref="char:EOLhyphen"/>riens eſcriuent tous d'vn conſenteme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, qu'il n'y a animal qui auoiſine l'homme en intelligence &amp; bon ſens, ſi prés que ceſtuy-cy. Il eſt ſoigneux d'apprendre, repete ſa leçon à part ſoy pour la re<g ref="char:EOLhyphen"/>tenir, comme feroit vn de nous, eſt courageux, aime l'honneur; &amp; ne peut ſouffrir le meſpris. L'excellence de la raiſon, de la cognoiſſance, du courage, de l'amour des choſes honorables &amp; glorieuſes, eſt la gloire des Rois. Il ne va iamais que le pas, &amp; ne ſe laſſe pas volontiers en chemi<g ref="char:EOLhyphen"/>nant. Les ſages Rois conduiſent leurs actions a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec vn cours reiglé, &amp; lentitude diligente: Car il n'y a rien ſi incompatible auec le gouuernement de l'Eſtat, que la precipitation &amp; haſtiuetè. Et neantmoins cèt animal ſi acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pli en perfections, ne ſe nourrit pas d'a bbatis ou de gibiet, ou de proye &amp; rapine, comme font les autres beſtes
<pb n="82" facs="tcp:178321:54"/> ſauuages. <hi>Les montaignes,</hi> dit Dieu, <hi>luy rapportent leur reuenu: &amp; toutes les beſtes des champs ſe joüent là.</hi> Elles ſont toutes en ſeureté prés de luy. Il re<g ref="char:EOLhyphen"/>pouſſe injure, mais il ne la commence point. Il garde contre elles le lieu de ſon repaire, mais il ne leur oſte point le leur. I'ay trouué, ce me ſemble, le Hieroglyphe &amp; embleme d'vn Prince tout en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemble <hi>courageux,</hi> pour ſe garantir du meſpris, &amp; defendre le ſien; &amp; <hi>innocent,</hi> pour ne rauir, pour n'appeter iamais ce qui eſt à autruy, ſouz pretexte de religion, de bien public, de ſecours des alliez, ou quel que autre que ce ſoit. I'adjouſteray à ceſte deuiſe ces paroles de Iob, qui acheueront le tiſſu des Vertus de mon Prince; <hi>Voila la crainte du Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneur, c'eſt la Sapience. &amp; ſedestourner du mal, c'eſt</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Iob.</hi> 28. <hi>v.</hi> 8.</note> 
                     <hi>l'intelligence.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="12" type="chapter">
                  <head>CHAP. XII.</head>
                  <head type="sub">Des malheurs de la Guerre, nommé<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de la Ciuile.</head>
                  <p>IE ſçay qu'il y en a qui diſent, que le Prince n'eſt rendu accomply que par la gloire des armes, &amp; &amp; ne doute pas, MONSEIGNEVR, que deſormais voſtre Couro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne ne ſe templiſſe de gens qui nous batront les oreilles de tels diſcours, en nous pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſant, comme faiſoit jadis PYRRHVS Roy des Epirotes à ſoy-meſme, vne infinité de belles eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>perances. Deſquels les vns affectionneront vo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre aggrandiſſement, &amp; parleront, non par expe<g ref="char:EOLhyphen"/>rie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce, mais par deſir; les autres emportez de leurs intereſts, taſcheront par des harangues deſguiſées de vous perſuader à mettre le feu chez vous, pour
<pb n="83" facs="tcp:178321:54"/> faire diuerſion, ou pour eſteindre par la ruine de voſtre Eſtat, l'incendie qui conſume le leur. Peut<g ref="char:EOLhyphen"/>eſtre auſſi il y aura quelque ennemy maſqué, qui porta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t enuie à la fecilité de l'Eſtat, la ſucceſſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> du<g ref="char:EOLhyphen"/>quel vous atte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d, voudra bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vous induire à affoi<g ref="char:EOLhyphen"/>blir par vne guerre eſtra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gere, à fin d'eſſayer ſi on le pourra deſchiter, re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dre derechefla plus belle par<g ref="char:EOLhyphen"/>tie d'iceluy hommagere du Pape, &amp; le reduire tout ſouz la tyrannie d'vn Preſtre, par vne guerre ciuile.</p>
                  <p>Quant à voz heures de loiſir, vous prenez en main le Prince des Poëtes, qui eſtoit le Vade<g ref="char:EOLhyphen"/>mecum, &amp; fidelle Conſciller D'ALEXANDRE LE GRAND, &amp; liſez la Guerre de Troye, vous y re<g ref="char:EOLhyphen"/>marquez facileme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que la guerre n'eſt autre cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe qu'vne Iliade de maux, qu'vne vengeance de Dieu horrible &amp; eſpouuentable ſur l'impieté des hommes, &amp; qu'il ne faut pas mouuoir temeraire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les Eſtats, Royaumes &amp; Republiques. Il y en a fort peu qui facent la guerre co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me CYRVS, qui faiſoit publier à ſon de trompe qu'on ne fiſt la guerre qu'aux ennemis armez, qu'on ne touchaſt point aux Laboureurs, &amp; qu'on laiſſaſt ceux qui deſiroient la paix demeurer en leurs poſſeſſions. L'ordinaire eſt qu'on ne void enicelle que frau<g ref="char:EOLhyphen"/>des, vilenies, ſeditions, meurtres de tous aages &amp; ſexe, brigandages horribles, ſaccagemens des villes floriſſantes, ruines de grands peuples, deſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lations des païs entiers, mortes cruelles, non-ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement des meſchans, mais le plus ſouuent de gens innocens &amp; vertueux, tragedies ſanglantes, violemens de femmes &amp; de filles, profanation de toutes choſes Sainctes, auec infinis autre tels mal<g ref="char:EOLhyphen"/>heurs &amp; accidens eſtra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ges, qui difforme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nt l'Eſtat,
<pb n="84" facs="tcp:178321:55"/> renuerſent les loix, troublent tout bon gouuerne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, deſbiffent l'oeuure de Dieu en la choſe pu<g ref="char:EOLhyphen"/>blique, &amp; en l Egliſe. Quand <hi>Homere</hi> dit, qu'apres la Guerre de Troye les compagnons de DIOME<g ref="char:EOLhyphen"/>DES furent changez en oyſeaux de proye, qui fi<g ref="char:EOLhyphen"/>naleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t en s'entreguerroyant ſe des firent les vns les autres, il donne à entendre qu'ils deuindrent Pyrates &amp; Eſcumeurs de Mer, qui s'entrebattans pour le butin, furent conſumez par eux-meſmes. Telle eſt la fin luctueuſe preſque de toutes guer<g ref="char:EOLhyphen"/>res, par leſquelles ceux qui auparauant eſtoient bons Laboureurs, Artiſans, Marchands, Mate<g ref="char:EOLhyphen"/>lots, ſont rendus larrons, brigands, Corſaires, qui ne veulent plus trauailler apres qu'ils ſe ſont vne fois, comme oiſeaux charoppiers, acharnez apres la pro ye, &amp; ſe ſont accouſtumez à moiſſonner là où ils n'ont point ſemé. Qui peut regarder tant de maux auec les yeux ſecs? Et qui eſt l'homme de bien qui en vouluſt eſtre l'autheur ou le fau<g ref="char:EOLhyphen"/>teur?</p>
                  <p>Ie porteroy l'eau à la mer, &amp; abuſeroy de la patience d'vn ſi docte &amp; grand Prince, ſi ie luy voulois repreſenter que la guerre, nommément la ciuile, n'eſt qu'vne mer profonde &amp; amere de toutes ſortes de calamitez, entre leſquelles celle<g ref="char:EOLhyphen"/>cy n'eſt pas des moindres, que par icelle les ſtor<g ref="char:EOLhyphen"/>ges &amp; affections naturelles s'eſteignent, vn cha<g ref="char:EOLhyphen"/>cun exerçant toute cruauté contre ſon patriote, ſon concitoyen, ſon plus proche voiſin, &amp; adue<g ref="char:EOLhyphen"/>nant ſouuent que l'homme ſe rend meurtrier de ſes propres parens, &amp; parricide de ceux qu'il ay<g ref="char:EOLhyphen"/>moit le plus. Qui peut lire l'hiſtoire de la guerre ciuile entre MARIVS &amp; SYLLA, ſans horreur? Tout y eſt lugubre &amp; funeſte. Mais il n'y arriua
<pb n="85" facs="tcp:178321:55"/> rien de ſi tragique que le combat d'homme à homme entre deux champions, lors que CINNA qui eſtoit du party de MARIVS, tenoit Rome aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiegee. Celuy de la faction de CINNA ayant tué l'autre, apres vn lo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>g &amp; douteux combat, &amp; l'aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t deſpouillé, ſe tua ſoy-meſme ſurle corps du vain<g ref="char:EOLhyphen"/>cu, voyant que c'eſtoit ſon frere germain, la vie duquel luy eſtoit plus chere que la ſienne meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me, &amp; ne voulant ſuruiure à ce malheureux par<g ref="char:EOLhyphen"/>ricide.</p>
               </div>
               <div n="13" type="chapter">
                  <head>CHAP. XIII.</head>
                  <head type="sub">Felicité de la grand' Bretagne en ſa paix.</head>
                  <p>POurtant les hiſtoriens eſtiment qu'en ce poinct ſur tous ANTONIN LE DEBONNAIRE eſtoit heureux, que durant l'eſpace de vingt &amp; trois ans qu'il tint l'Empire Romain, il auoit eſté ſeul de tous les Empereurs ſans guerre ciuille. Dequoy auſſi luy-meſme ne faiſoit pas peu de cas, ayant d'ordinaire en la bouche ceſte belle ſentence de SCIPION, qu<hi>'il aymoit mieux ſauuer la vie à vn des ſubjects de l'Empire, que tuer mille enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis.</hi> Combien euſt-il eſté plus heureux s'il euſt <note place="margin">1. <hi>Rois</hi> 4. v. 24. 2<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>.</note> veſcu ſans guerre eſtrangere? Malaiſément trou<g ref="char:EOLhyphen"/>uera-on és hiſtoires aucun à qui c<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>t heur ait eſté octroyé du Ciel. Entre tous ceux qui ont gou<g ref="char:EOLhyphen"/>uerné la Republique &amp; Eſtat de Rome Payen<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, au temps des Roys, des Conſuls &amp; des Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>reurs, NVMA POMPILIVS eſt celuy ſeul, ſouz le pacifique regne duquel le Temple de IANVS de<g ref="char:EOLhyphen"/>meura fermé continuellement l'eſpace de qua<g ref="char:EOLhyphen"/>rante-trois ans entiers, ſans qu'en tout ce temps
<pb n="86" facs="tcp:178321:56"/> là que dura le regne de NVMA, il y ait iamais eu, ne guetre au dehors, ne ſedition ciuile au dedans. Ce qu'on rapporte à ſa grande probité &amp; ſageſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, ſuiuant que PLATON a dit, que les Eſtats ſont heureux, quand ils ſont gouuernez par vne per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne, en laquelle ſe rencontre auec la puiſſance ſouueraine, la prudence &amp; probité de ſage Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophe. Car les eſtourdis troublent les Eſtats, mais les ſages les maintiennent en paix. Entre tous les Roys d'Iſraël &amp; de Iuda, il eſt eſcrit de SALO<g ref="char:EOLhyphen"/>MON ſeul, qu<hi>'il auoit paix tout a l'entour de ſoy de</hi> 
                     <note place="margin">1. <hi>Rois</hi> 4. v. 24. 25.</note> 
                     <hi>tous coſtez, &amp; Juda &amp; Iſraël habit<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ient en aſſeurance, chacun ſouz ſa vigne &amp; ſouz ſon figuier, depuis Dan iuſqu'en Bethſcebah, tout le temps de Salomon.</hi> Et cela eſt recité pour teſmoignage d'vne benediction de Dieu ſpeciale ſur Salomon, laquelle, s'il ne ſe fuſt point oublié en la religion, euſt eſté tranſpor<g ref="char:EOLhyphen"/>tée à ſes enfans. SOZOMENE eſcrit le ſemblable de THEODOSE II. diſant que ſon Empire auoit eſté ſans meurtre &amp; ſans ſang, &amp; emportoit ceſte gloire ſur tous ceux qui auoient regné deuant luy. Mais le bon homme parloit hyperbolique<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, ou mentoit. Car THEODOSE eut diuerſes guerres, &amp; ſes trouppes furent desfaites en Afri<g ref="char:EOLhyphen"/>que par GENSERIC Roy des Vandales, &amp; prote<g ref="char:EOLhyphen"/>cteur des Arriens.</p>
                  <p>Les hiſtoires des Royaumes eſquels noſtre Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>rope eſt diuiſee, ne nous fourniront pas volon<g ref="char:EOLhyphen"/>tiers aucun Roy, auquel Dieu ait fait pareille fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ueur qu'à SALOMON, que le Roy de la grand' Bre<g ref="char:EOLhyphen"/>ragne, ſouz le regne heureux duquel trois beaux Royaumes iouïſſent de tous les aduantages &amp; de la felicité d'vne longue paix: Les Egliſes y <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſtans bien dreſſees, les Magiſtrats exerçans Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtice
<pb n="87" facs="tcp:178321:56"/> ſans acceptions des perſonnes, ſans recep<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de preſens, les ſubjects menans vie tranquil<g ref="char:EOLhyphen"/>le &amp; honneſte ſouz leur obeïſſance; les Colleges les plus beaux &amp; mieux ſtipendiez de toute l'Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>rope, fournis d'hommes qualifiez en toutes ſcie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ces; toute la ieuneſſe y eſtant polie par l'eſtude des ſciences liberales, &amp; façonnee aux exercices de la pieté, &amp; de toutes vertus; la caimanderie &amp; mendicité en eſtant preſque bannie, d'autant que tous, ſuiuant le commandement de l'Apoſtre, <hi>trauaillent en beſongnant de leurs mains en ce qui</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Epheſ.</hi> 4. v. 28.</note> 
                     <hi>eſt bon,</hi> les vns s'adonnans au labourage, les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres à la marchandiſe, ou à la manufacture, &amp; n'ayans tous qu'vn but, c'eſt à ſçauoir de ſeruir Dieu d'vn coeur &amp; d'vne ame, &amp; de deffendre leur patrie contre l'ennemy commun, s'il y en a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit, ſouz les heureux auſpices de leur SALOMON &amp; Roy pacifique, &amp; conduite de MONSEIGNEVR LE PRINCE DE GALLES, ſon genereux fils &amp; ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gnifique heritier. AVGVSTE CESAR diſoit qu'il auoit fait Rome, d'vne ville de brique, vne ville de marbre: C'eſtoit le fruict de la paix, à laquelle ſes ſucceſſeurs ayans preferé la guerre, ils rendi<g ref="char:EOLhyphen"/>rent Rome d'vne ville de marbre, vne ville de brique: Car ainſi que diſoit le Roy MICIPSA à ſes enfans, <hi>La paix agrandit les petites choſes, la diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>corde appetiſſe les grandes.</hi> A quoy SEVERE L'EM<g ref="char:EOLhyphen"/>PEREVR vouloit que ſes deux fils penſaſſent à bon eſcient, quand en mourant, pour toute ex<g ref="char:EOLhyphen"/>hortation &amp; aduertiſſement, il leur enuoya la ha<g ref="char:EOLhyphen"/>rangue de MICIPSA, où ceſte ſentence eſtoit con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenuë. Ie ne doute pas, MONSEIGNEVR, que tels aduertiſſemens ne vous ſoient ſouuent faits par le Roy, qui ſçait mieux qu'aucun autre quelle
<pb n="88" facs="tcp:178321:57"/> difference &amp; inégalité il y a entre la paix &amp; la guerre, &amp; qui a grand intereſt que vous laiſſant par la paix vn Royaume d'or, il ne deuienne par la guerre vn Royaume de cuiure, ou, peut-eſtre, pis.</p>
               </div>
               <div n="14" type="chapter">
                  <head>CHAP. XIV.</head>
                  <head type="sub">Les Guerres iuſtes auſſi bien que les iniuſtes, ont ſouuent des mauuai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes iſſues.</head>
                  <p>LEs guerres iuſtes faites auec meure delibera<g ref="char:EOLhyphen"/>tion ne ſuccedent pas touſiours. Les vnze li<g ref="char:EOLhyphen"/>gnees d'Iſraël ayans la plus iuſte cauſe du monde furent par deux fois battuës dos &amp; ventre par cel<g ref="char:EOLhyphen"/>le de Benjamin, qui n'eſtoit qu'vne poignee de gens. POMPEE ayant perdu la bataille contre IV<g ref="char:EOLhyphen"/>LES CESAR en la campagne de PHARSALE, ſe mit à diſputer auec le Philoſophe CRATIPPVS con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre la prouidence de Dieu, ſe plaignant d'auoir eſté abandonné de Dieu en ſouſtenant vne cauſe iuſte. Combien ſouuent furent le<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> Empereurs orthodoxes mis en route &amp; defaits par les Van<g ref="char:EOLhyphen"/>dales vſurpateurs de l'Afrique, &amp; fauteurs de la meſchante hereſie des Arriens? ANTHEMIVS Prince orthodoxe, enuoyé en Italie par MAR<g ref="char:EOLhyphen"/>TIAN ſon beaupere Empereur de l'Orient, pour gouuerner l'Empire de l'Occident, liura bataille à RITHIMER Prince des Gots, &amp; ſon gendre, pour l'empeſcher de donner vn Temple dans Rome aux Arriens, en laquelle il fut vaincu &amp; tué par RITHIMER, l'armee orthodoxe fut miſe en pieces, &amp; la ville de Rome fut pillee par les heretiques.</p>
                  <pb n="89" facs="tcp:178321:57"/>
                  <p> Si les guerres juſtes ont quelque fois des iſſuës calamiteuſes, par vn jugement de Dieu, ſouuent cache &amp; ſecret, mais touſiours juſte; Que faut<g ref="char:EOLhyphen"/>il attendre des Guerres injuſtes &amp; temeraires, qu'vne fin luctueuſe &amp; lamentable? L'auarice des vns, l'ambition desautres, fait ſouuent des re<g ref="char:EOLhyphen"/>mueme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s funeſtes à leurs autheurs, &amp; à tous ceux qui les ſuiuent. Et ne faut que la petulance d'vn jeune ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me pour mettre tout vn païs en com<g ref="char:EOLhyphen"/>buſtion. Car, comme a dit PINDARE, Poète Payen, <hi>Qui que ce ſoit peut facilement troubler vn Estat, mais nul ne peut remettre les choſes en leur pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier train, que Dieu ſeul.</hi> On a veu les plus habiles, ne pouuans ſe contenter deleur condition, ou tranſportez de quelque autre paſſion, precipiter ceux qui tenoient leurs conſeils pour oracles, en des dangers ſans reſſource.</p>
                  <p>PERICLES vn des plus ſages &amp; gra<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ds Capi<g ref="char:EOLhyphen"/>taines de la Grece, par vne haïne ſecrette &amp; en<g ref="char:EOLhyphen"/>uie inueterée, qu'il portoit aux <hi>Lacedemoniens,</hi> ſur vn pied demouſche engagea <hi>les Atheniens</hi> en la guerre contre <hi>les Megariens</hi> que les Lace<g ref="char:EOLhyphen"/>demoniens deffendoient, &amp; fut cauſe de la deſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lation de ſa patrie, &amp; de la ruine de toute la Gre<g ref="char:EOLhyphen"/>ce. Car les Guerres, &amp; nommément les ciuiles, ſont chaſtimens communs aux deux parties co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>traires. ALCIBIADES tranſporté d'vne ambition pernicieuſe d'adjouſter la Sicile à la domination des Atheniens<g ref="char:punc">▪</g> y mena quarante mil ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes qui y laiſſerent la vie, horſmis vne petite poignée qui ſe ſauua, comme quelque peu d'eſpics de la gla<g ref="char:EOLhyphen"/>neure d'vne moiſſon. XERXES quatrieſme Roy des Perſes, conuoiteux de vaine gloire, &amp; pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtant l'oreille au mauuais conſeil de MARDO<g ref="char:EOLhyphen"/>NIVS,
<pb n="90" facs="tcp:178321:58"/> eſmeuſt vne Guerre non neceſſaire co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tre les Grecs, qu'il cuidoit engloutir auſſi facileme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que l'Elephant engoule vn ſeau d'eau. Car il ſe fio it en la multitude de ſes gens de Guerre, qui montoient à dix cents mil hommes, leſquels ayans eſté reduitsau petit pied, MARDONIVS fut contraint de dire, que <hi>les hommes ne peuuent chan<g ref="char:EOLhyphen"/>ger ce que Dieu a ordonné, &amp; que quand Dieu les veut punir, ils ne croyent pas le conſeil de ceux qui les con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeillent bien,</hi> Quoy diſant, il ſe condamnoit ſoy<g ref="char:EOLhyphen"/>meſme de s'eſtre oppoſèau conſeil d'ARTABA<g ref="char:EOLhyphen"/>NE oncle de XERXES, qui diſſuadoit cette guer<g ref="char:EOLhyphen"/>re, que le Roy entreprenoit de gayeté de coeur. IOSIAS Roy juſte &amp; Religieux, paya de ſa vie la Guerre injuſte qu'il entreprint contre PHARAO NECO Roy d'Egypte qui ne luy demandoit rie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ſuiuant le prouerbe, <hi>Vn mauuais commencement ne peut auoir vne bonne ſin,</hi> &amp; le dire du fils de Sy<g ref="char:EOLhyphen"/>rac, <hi>Qui ayme le danger, y treſbuchera.</hi> Grandes eſtoient les vertus de PYRRHVS Roy des Epiro<g ref="char:EOLhyphen"/>tes: <note place="margin">
                        <hi>Eccleſ.</hi> 2. v. 25.</note> Il eſtoit doux &amp; priué auec ſes familiers &amp; amis, facile <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> pardonner quand on l'auoit offen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſé, ardent &amp; vehement à rendre les plaiſirs qu'il auoit receuz. Sur tout il auoit vne telle ſuffiſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce en l'art militaire, qu'HANNIBAL le prononca le premier Capitaine de tous vniuerſellement. Mais il auoit ce defaut bien grand, qu'il ne pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit ſe tenir en ſa peau: eſtant ainſi qu'ISMAEL, <hi>homme aſne ſauuage. Car les mains d'iceluy eſtoient contre vn chacun, &amp; les mains d'vn chacun, contre</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Geneſ.</hi> 16. <hi>v.</hi> 12.</note> 
                     <hi>luy.</hi> Le Royaume que Dieu luy auoit donné, ne ſuffiſoit point à ſon ambition, &amp; ſon outrecui<g ref="char:EOLhyphen"/>dance eſtoit ſi grande, qu'il embraſſoit tout, &amp; n'eſtraignoitrien. Toutes choſes luy ſembloie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t
<pb n="91" facs="tcp:178321:58"/> faciles à ſon courage, &amp; ne luy vint iamais en I'eſprit de conſiderer quelle difference il y a en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre le vouloir &amp; le pouuoir. Il vouloit conque<g ref="char:EOLhyphen"/>rir toute l'Italie, la priſe de la belle &amp; puiſſante Iſle de Sicile, luy ſembloit vne choſe aiſée. Il ne faloit que paſſer de-là en Afrique &amp; à Carthage pours'en rendre maiſtre. Cela fait, toutes les vil<g ref="char:EOLhyphen"/>les de la Grece luy deuoient porter les clefs, &amp; ſe proſterner deuant luy. <hi>Lors,</hi> diſoit-il, <hi>nous nous repoſerons à uoſtre aiſe, &amp; ferons la meilleure chere qu'il nous ſera poſsible.</hi> Hé! qu'il euſt eſté heureux s'il euſt peu ſe repoſer chez luy, &amp; prendre le ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ge conſeil de ſon éloquent CINEAS, duquel il ſouloit dire, que CINEAS auoit pris &amp; gaigné plus de villes auec ſon éloquence, que luy auec ſes armes. Finalement ayant eſperé tout ce qu'il deſiroit, &amp; n'ayant rien ſceu co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>querir de ce qu'il eſperoit, ny garder de ce qu'il auoit co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>quis, vn coup de tuile jettée par vne pauure vieille fem<g ref="char:EOLhyphen"/>me de deſſus vn toit, a cheua la tragedie de ſa vie, &amp; luy fit payer de ſon ſang, tant de ſang qu'il a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit eſpandu.</p>
                  <p>
                     <hi>Les membres des hommes ſont attachez à vne eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rance impudente,</hi> ainſi que dit Pindare, &amp; cette eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce les aucugle en telle ſorte, que pour y par<g ref="char:EOLhyphen"/>uenir, ils violent tout droit diuin &amp; humain, &amp; tournent toutes choſes ſans deſſus deſſous. Il n'y a iamais eu entre les Payens vn plus gentil Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ce que CYRVS frere puiſné d'ARTAXERXES MNEMON. L'hiſtoire luy rend teſmoignage qu'il eſtoit juſte en tout ce qu'il commandoit, fidelle en ſes promeſſes, liberal &amp; magnifique enuers les Nobles &amp; Republiques, vaillant &amp; courageux en la guerre, debonnaire tant &amp; plus enuers ſes
<pb n="92" facs="tcp:178321:59"/> amis, modeſte en ſa vie priuée, &amp; orné de toutes les vertus excellentes d'vn homme &amp; d'vn Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, deſquelles ayant pris occaſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de faire la guer<g ref="char:EOLhyphen"/>re à ſon frere &amp; Roy, qui eſtoit addonnéaux eſtudes de la paix, par la perte de la vie il perdit toutes ſes vaines eſperances, ayant eſté tué par les gens du Roy qu'il venoit de bleſſer de ſes mains parricides, &amp; laiſſant vn exemple notable à tous ceux qui ne ſe contentent pas de leur co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>dition, de ces belles &amp; veritables maximes de l'Egliſe, <hi>Qui prendra l'espée, pe<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>ra par l'eſpée.</hi> Item, <hi>Qui reſiste à la puiſſance, reſiſte à l'ordonnnce de Dieu:</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Matt.</hi> 25. <hi>v.</hi> 2. <hi>Rom.</hi> 13. v. 2.</note> 
                     <hi>&amp; ceux qui y reſiſtent, feront venir condamnation ſur eux-meſmes.</hi>
                  </p>
                  <p>De tous les Princes &amp; Seigneurs qui entre<g ref="char:EOLhyphen"/>prennent des Guerres injuſtes, ceux qui couure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t leurs deſirs inſatiables du manteau de la Religio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ſont les plus meſchans, d'autant qu'ils abuſent à mal de la choſe la plus ſaincte qui ſoit au mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de. PHILIPPE Roy de Macedone plus rusé que vail<g ref="char:EOLhyphen"/>lant, ayant ſouz ce pretexte ſubjugué toutes les villes de la Phocée, &amp; enuah y l'Empire de toute la Grece, leua le maſque, &amp; alla par tout pillant &amp; volant tous les Temples des Dieux, des inju<g ref="char:EOLhyphen"/>res deſquels il s'eſtoit peu auparauant qualifié le vengeur. Ses ruſes &amp; ſacrileges luy ſuccederent pour vn peu de temps, mais enfin Dieu qui ne peut eſtre mo qué l'appella à conte, &amp; comme il auoit fait mourir par trahiſon vn nombre in<g ref="char:EOLhyphen"/>finy de perſonnes de toutes qualitez, auſſi fut-il tué en trahiſon par vn de ſes propres ſeruiteurs. Lors fut accomply ce que l'Oracle auoit predit aux Grecs; <hi>Le vaincu mene dueil, mais le vainqueur eſt mort.</hi> Et d'autant que Dieu punit l'iniquité
<pb n="93" facs="tcp:178321:59"/> des peres ſur les enfans, &amp; que ſa malediction eſt ſur les biens mal acquis, toute ſa race, ainſi que j'ay dit cy deuant, fut exterminée dans peu de temps, ſans qu'il y demeuraſt de reſte vn ſeul piſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant contre la paroi, comme l'Eſcriture parle du meſchant Roy ACHAB. Les Capitaines auſſi de ſon fils, ayans deſchiré entr'eux, tant le patrimoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne d'iceluy, que ſon vſurpation injuſte, ne ſe co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tentans point de la portion qui leur en eſtoit eſcheuë, pour allonger leuis franges, ſe deſchi<g ref="char:EOLhyphen"/>rerent les vns les autres, &amp; perirent tous malheu<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſement auec toute leur race, ſuiua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur de la Sapie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce a dit, que <hi>Iugement rigoureux</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Sap.</hi> 6. v. 6. 7</note> 
                     <hi>ſera fait de ceux qui ſont par deſſus les autres: Le plus petit eſt digne de miſericorde, mais les puiſſans ſeront rigoureuſement examinez.</hi>
                  </p>
                  <p>Pour ceſte raiſon DAVID ſe contentant du Royaume que Dieu luy auoit donné, proteſte qu<hi>'il n'auoit point cheminè en choſes grandes &amp; mer<g ref="char:EOLhyphen"/>ueilleuſes par</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 131. v. 1.</note> 
                     <hi>deſſus ſa portée.</hi> Et noſtre DAVID ſe contentant des bornes que Dieu a miſes à ſon Empire, s'employe ſoigneuſement à l'exemple de SEVERVS l'Empereur, à ce qu'il juge le plus expedient, pour la paix &amp; gloire de ſes Eſtats, ſans ſe ſoucier des fables &amp; bruits, que le peuple ignorant, qui ne ſçait diſcerner entre le ſceptre &amp; le manche d'vne charruë, ſeme de luy. Vous ne ſçauriez, MONSEIGNEVR, vous mouler ſur vn patron plus parfait: &amp; voſtre ſageſſe tie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dra tous conſeils qui vous ſeront donnez au contraire, pour ſuſpects. LYCIDAS, autrement nommé CYRSILE, Citoyen d'Athenes, ayant conſeillé à ſes concitoyens d'accepter les co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ditions de paix que les Perſes leur offroient, ils le lapiderent, &amp;
<pb n="94" facs="tcp:178321:60"/> les femmes firent pareil traitement à ſa femme complice de ſes conſeils honteux &amp; injuſtes. Si celuy qui conſeilloit la paix, qui ſembloit neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire en vn tel temps, a eſté rigoureuſement puny: Quelle punition meriteroit celuy qui co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeilleroit ſciemment &amp; volontairement à ſon Prince, de mettre en compromis la paix de ſon Eſtat par vne Guerre injuſte, ou de faire choſe qui la pût alterer tant ſoit peu?</p>
               </div>
               <div n="15" type="chapter">
                  <head>CHAP. XV.</head>
                  <head type="sub">Quand le Prince doit foire la Guerre.</head>
                  <p>IE ne veux pas dire pourtant que mon Prince ſe doiue tenir les bras croiſez, &amp; ne ſe ſoucier que de ſoy. Car le Sainct Eſprit non-ſeulement louë le bon Prince de ce que <hi>grace eſt espanduê en</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 45. v. 3 4.</note> 
                     <hi>ſes leures,</hi> pour les eſtudes de la paix: mais auſſi luy commande de <hi>ceindre ſon eſpèe ſur ſa cuiſſe,</hi> pour maintenir ſa Majeſté &amp; ſa magnifice<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce par les exploits de la Guerre. Vn certain Poëte nom<g ref="char:EOLhyphen"/>mé FLORVS, voula<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t flater l'Empereur ADRIAN, luy preſenta des vers dont la ſubſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce eſtoit telle,</p>
                  <lg>
                     <l>D'eſtre vn Ceſar, tenir l' Empire,</l>
                     <l>Ce n'eſt point ce que ie deſire,</l>
                     <l>Pour faire la Guerre és climats</l>
                     <l>Des Scythes &amp; de l'Angleterre,</l>
                     <l>Où la gelee &amp; les frimas</l>
                     <l>Me liureroient touſiours la Guerre.</l>
                  </lg>
                  <p>Mais l'Empereur deteſtant la flaterie impu<g ref="char:EOLhyphen"/>dente de ce beliſtre, le paya ſur le champ en qua<g ref="char:EOLhyphen"/>tre vers latins, le ſens deſquels eſt tel;</p>
                  <lg>
                     <l>Ie n'ay d'eſtre vn Flore l'enuie,</l>
                     <l>Pour paſſer le temps de ma vie</l>
                     <pb n="95" facs="tcp:178321:60"/>
                     <l> En furetant les cabarets,</l>
                     <l>Parmy les pintes &amp; la graiſſe,</l>
                     <l>A fin que de moy par apres</l>
                     <l>La pulce &amp; le pou ie repaiſſe.</l>
                  </lg>
                  <p>Quand l'Apoſtre exhorte les Chreſtiens, en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre leſquels les Princes ſont les plus éminens, <hi>d'auoir paix auec tous hommes, s'il ſe peut faire, &amp;</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Rom.</hi> 12. v. 18</note> 
                     <hi>tant qu'en eux eſt:</hi> Item <hi>de pourchaſſer la paix auec tous, &amp; la ſanctification, ſans laquelle nul ne verra</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Heb.</hi> 12. <hi>v</hi> 14</note> 
                     <hi>Dieu,</hi> il donne à entendre que cela ne ſe peut pas touſiours faire, &amp; que les plus pacifiques ſeront contrains defuïr la paix, pour retenir la ſancti<g ref="char:EOLhyphen"/>fication. Car il en prend par fois aux bons Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ces, comme à DAVID quand il ſejournoit en <hi>Meſçec,</hi> &amp; demeuroit és tentes de Kedarauec ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s qui haïſſoient la paix. <hi>Ie ſuis,</hi> diſoit-il, <hi>du tout</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſ.</hi> 120. v. 7.</note> 
                     <hi>addonné'a la paix: mais quaud j'en parle, les voila à la Guerre.</hi> Lors force leur ſera de repouſſer les armes par les armes, pour n'abandonner ceux qui ſe repoſoient ſouz leur protection, &amp; de faire la Guerre, pour maintenir la paix. THESE VS diſoit que l'homme de bien doit combattre co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tre les hommes, pour ſe defendre ſeulement des meſchans: mais qu'il doit aſſaillir &amp; courir ſus le premier aux beſtes ſauuages &amp; malfaiſantes. Et CROESVS Roy de Lydie diſoit à CYRVS qui le tenoit priſonnier, qu'vn Prince de ſens raſſis ne preferera iamais la Guerre à la paix; d'autant qu'en la paix les enfans enterrent leurs peres, &amp; en la Guerre les peres enterre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t leurs enfans: mais que les Souuerains ſont ſouuent reduits à cette neceſſité, ou pour defendre leurs propres terres, ou pour ſecourir leurs alliez. Ceux qui ont ainſi parlé dela Guerre, ont voulu dire d'icelle en
<pb n="94" facs="tcp:178321:61"/>
                     <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                        <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                     </gap>
                     <pb n="95" facs="tcp:178321:61"/>
                     <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                        <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                     </gap>
                     <pb n="96" facs="tcp:178321:62"/> verité, ce que Caton diſoit de la femme pour ri<g ref="char:EOLhyphen"/>re, <hi>qu'elle eſt vn mal neceſſaire.</hi>
                  </p>
                  <p>C'eſt pourquoy tous les ſages Princes nour<g ref="char:EOLhyphen"/>riſſent leurs enfans aux armes, &amp; dés leur naiſſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ce, les aiguiſent &amp; acharnent à cela, adjouſtans à cela les ſages diſcours par leſquels ils ſont in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruits, que les Princes doiuent eſtre guerriers, non pour vſurper le bien d'autruy, mais pour defendre le leut, &amp; celuy de leurs confederez. Telle a eſté, MONSEIGNEVR, voſtre education. Toutes voz eſtudes ont eſté, non à ſçauoir ac<g ref="char:EOLhyphen"/>corder vn luth, à baller, à danſer, &amp; apprendre les arts, que les gens de ville, &amp; quelques migno<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s de Cour, appellent arts de bonne grace,, &amp; d'ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>neſte &amp; gentil entretien; mais à apprendre à ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nier les affaires d'Eſtat; à faire deuenir, ainſi que diſoit THEMISTOCLES, vn Royaume petit, foi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble &amp; de peu d'eſtime, grand, puiſſant &amp; de no<g ref="char:EOLhyphen"/>ble renom; à dreſſer batailles, à bien mener gens à la Guerre, &amp; à juger à l'exemple de PYRRHVS, no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qui danſe de meilleure grace, qui eſt le meil<g ref="char:EOLhyphen"/>lour joüeur de luth, qui chante mieux en muſi<g ref="char:EOLhyphen"/>que, mais bien qui eſt le meilleur Capitaine. Car cette ſcience eſt celle ſeule qui eſt veritableme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t Royale, &amp; dont le Prince ſe doit enquerir, &amp; fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re le plus de compte. Auſſi voit-on que voſtre Excellence ne peut ſouffrir prés d'elle des gens effeminez, à cauſe qu'ils ne ſont pas propres à entreprendre &amp; manier choſes grandes, &amp; ſe trouueroie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſans coeur, &amp; ſans mains au beſoin.</p>
                  <p>Vous n'auez point, MONSEIGNEVR, appris ces ſciences Royales, &amp; Dieu ne les a point do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nées à V. A. pour les laiſſer roüiller, comme vne bel<g ref="char:EOLhyphen"/>le eſpée en vn beau fourreau, mais pour les em<g ref="char:EOLhyphen"/>ployer
<pb n="97" facs="tcp:178321:62"/> à la deffenſe de vos ſujets, à la protection de vos alliez, &amp; au ſecours de tous ceux qui ſont iniu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtement oppreſſez, de ceux nommément qui ſouf<g ref="char:EOLhyphen"/>fre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pour iuſtice, ſur tout pour la foy de noſtre Sau<g ref="char:EOLhyphen"/>ueur I. C. Le Roy eſt comme vn Paſteur vigilant &amp; courageux, &amp; la ſocieté des hommes en vn Royau<g ref="char:EOLhyphen"/>me, reſſemble à vn troupeau, duquel le berger chaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe les loups, les ours, &amp; autres beſtes ſauuages, qui mordent &amp; deſchirent le beſtail de toutes parts. A raiſon dequoy le Prince des Poëtes appelloit AGA<g ref="char:EOLhyphen"/>MEMNON <hi>le Paſteur du peuple.</hi> Ce qui fit ſubſiſter lo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>g temps la Republique des Romains, eſtoit qu'ils ne ſouffroient point que ſouz quelque pretexte que ce fuſt, on oppreſſaſt leurs alliez. Car l'entretie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> des al<g ref="char:EOLhyphen"/>liances eſt la fermeté des Royaumes &amp; Republi<g ref="char:EOLhyphen"/>ques. HERCVLES &amp; THESEVS ſont louez par toute l'antiquité, de ce qu'ils alloient par la Grece, qui eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>toit leur mere commune, domptans les geans &amp; ty<g ref="char:EOLhyphen"/>rans qui la moleſtoient. ABRAHAM alla au ſecours de ſon nepueu LOT, &amp; desfit les Roys qui l'emme<g ref="char:EOLhyphen"/>noient priſonnier. Et toutes les hiſtoires anciennes chantent les loüanges des Princes Grecs, qui ſouz le nom des ARGONAVTES entreprindrent le voyage de l'Iſle de COLCHOS, non pas tant pour la toiſon d'or, c'eſt aſſauoir pour les mines d'or &amp; d'argent, dont il y a meſmes aujourd'huy de fort riches en ce pays là, que pour deliurer PHRIXVS &amp; ſes fils de la tyrannie cruelle d'OETA Roy de l'Iſle.</p>
                  <p>Entre toutes les alliances, celles que les Princes Chreſtiens ont auec les Egliſes du S. Ieſus, eſt à bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> iugée la plus eſtroite. Car en quelque part de la ter<g ref="char:EOLhyphen"/>re qu'elles ſoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſparſes, elles ne ſont qu'vn corps, tous les membres duquel ſont tres-eſtroitteme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ad<g ref="char:EOLhyphen"/>juſtez &amp; liez enſemble par le lien de la perfection,
<pb n="98" facs="tcp:178321:63"/> qui eſt la charité fraternelle, <hi>laquelle ne cerche point</hi> 
                     <note place="margin">
                        <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>. <hi>Cor.</hi> 13. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>. 9. <hi>
                           <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>al</hi> 6. <hi>v.</hi> 10. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> 
                        <hi>Cor.</hi> 12. v. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>5. 26. 27.</note> 
                     <hi>ſon propre profit,</hi> mais ſe conſume <hi>à faire bien à tous, principalement aux domestiques de la foy: Afin,</hi> dit l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>poſtre, <hi>qu'il n'y ait point de diuiſion au corps, ains que les membres ayent vn ſoin mutuel les vns pour les autres: &amp; ſoit que l'vn des membres ſouffre quelque choſe, tous les membres ſouffrent auec luy: ou ſoit que l'vn des mem<g ref="char:EOLhyphen"/>bres ſoit honoré, tous les membres enſemble s'en eſiouïſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent. Or eſtes-vous, dit-il, le corps de Chriſt, &amp; les mem<g ref="char:EOLhyphen"/>bres d'iceluy, chaſcun en ſon endroit.</hi> Et entre les mem<g ref="char:EOLhyphen"/>bres, les Princes ſont les plus honnorables, &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>me le chef les conduiſant, &amp; employant les mains à les proteger &amp; deffendre.</p>
                  <p>Pour ceſte cauſe CONSTANTIN LE GRAND, bien qu'il ne fuſt encor baptisé, toutesfois eſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t du corps par la foy en Chriſt, deffendit les Chreſtiens contre LICINIVS Empereur de l'Occide<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, le desfit en deux batailles rangées, luy oſta l'Empire: &amp; voyant que ſa cruauté ne ſe pouuoit refrener, le fit mourir, ia<g ref="char:EOLhyphen"/>coit qu'il luy euſt donné ſa ſoeur en mariage. Les Princes Allemans, Italiens, François &amp; Anglois en<g ref="char:EOLhyphen"/>treprindrent ſouz la conduite de GODEFROY DE BOVILLON, Duc de Lorraine, vne guerre lointaine &amp; perill euſe en l'Orie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, pour deliurer les Chreſtie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s detenus ſouz la tyra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nie des Turcs, &amp; cruel joug de la meſchante doctrine de Mahumet, &amp; arborer de<g ref="char:EOLhyphen"/>rechef en l'Aſie l'eſtendart de N. S. I. Chriſt, lequel les ennemis de toute pieté &amp; religion auoient arra<g ref="char:EOLhyphen"/>ché &amp; aboli. ALPHONSE Roy d'Eſpagne, qui fut ſurnommé CATHOLIQVE, pource qu'il chaſſa le Mahumetiſme hors d'Eſpagne, portoit en ſon Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſſon &amp; en ſa Cornette, pour deuiſe, vn Pelica<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qui ſe tranſperce la poictrine, &amp; du ſang qui en ſort, nourrit, ou pluſtoſt guerit ſes petits mords par les
<pb n="99" facs="tcp:178321:63"/> ſerpens, auec ces paroles à l'entour, PRO LEGE ET PRO GREGE, <hi>pour la Loy &amp; pour l'Estat.</hi> Voulant monſtrer que la iuſte deffenſe de la vraye Religion &amp; de l'Eſtat, de la cauſe de Dieu &amp; de celle de la Patrie, ſont les deux iuſtes fondemens de la guerre. Cen'eſt pas pour neant que depuis HENRY VIII. Roy d'Angleterre voſtre biſayeul, le tiltre de DE<g ref="char:EOLhyphen"/>FENSEVR DELA FOY a eſté approprié ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t à luy qu'à ſes ſucceſſeurs. Car depuis ce te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ps là la grande Bre<g ref="char:EOLhyphen"/>tagne a eſté vn Aſile &amp; Sanctuaire tres-aſſeuré aux fidelles de toutes nations, Italiens, François, Flama<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s &amp; autres, qui y ont dreſſé des Egliſes fleuriſſantes, eſquelles ils inuoquent Dieu en paix, pour la paix du Royaume, auquel ils ont paix. Car de la paix de l'Eſtat dépend la paix de l'Egliſe, Dieu ne pouuant eſtre ſeruy en vn Eſtat qui eſt troublé, comme ſi on remuë vne barrique, la liqueur qui eſt dedans ſe meſſe &amp; ſe trouble.</p>
               </div>
               <div n="16" type="chapter">
                  <head>CHAP. XVI.</head>
                  <head type="sub">Queſtion politique, s'il eſt expedient de laiſſer chaſcun viure auec l'exercice li<g ref="char:EOLhyphen"/>bre &amp; public de ſa Religion.</head>
                  <p>VOus voyez, MONSEIGNEVR, à quoy ce tiltre tant glorieux &amp; illuſtre vous obligera, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d Dieu vous appellera à le receuoir des mains &amp; a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec les benedictions du Roy voſtre Pere, comme SALOMON receut la Couro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne des mains de ſon pe<g ref="char:EOLhyphen"/>re DAVID. Quelques hiſtoriens loüent VAIENTI<g ref="char:EOLhyphen"/>NIAN I. Empereur de l'Occide<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, Prince orthodoxe, profeſſant la doctrine contenuë au Symbole de Ni<g ref="char:EOLhyphen"/>cée, de ce qu'il laiſſa les Religions Chreſtienne, Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rienne, &amp; Payenne <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>n l'eſtat auquel il les trouua, ſe
<pb n="100" facs="tcp:178321:64"/> contentant de profeſſer la vraye, &amp; ne preſſant per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne à ſuiure ſon exe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ple. Et faut auouer que quel<g ref="char:EOLhyphen"/>quesfois l'yuraye eſt ſi auant creuë auec le bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bled, qu'il la faut laiſſer croiſtre iuſqu'au iour de la moiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon, de peur de pis. Toutesfois pluſieurs bons Rois &amp; Empereurs ont eu plus de courage, &amp; Dieu a eſté auec eux. A<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>A Roy de Iuda aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t oſté les abo<g ref="char:EOLhyphen"/>minations de tous les pays de ſon obeïſſance, &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>formé l'Egliſe ſuiua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t la Loy &amp; les Commandeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s de Dieu donnez par MOYSE, aſſembla le peuple, &amp; le fit iurer, <hi>qu'on feroit mourir tous ceux qui ne recher<g ref="char:EOLhyphen"/>cherotent</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Cron.</hi> 14. 2. <hi>&amp;c. Cron.</hi> 15. 3. <hi>&amp;c.</hi>
                     </note> 
                     <hi>point l'Eternel, le Dieu d'Iſrae<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>l, tant les petits que les grands, tant les bommes que les femmes.</hi> Demeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me IOSAPHAT, EZECHIAS, IOSIAS ayant rencontré leurs Eſtats noyez en ſuperſtition &amp; idolatrie, ſans diſcourir à la façon des ſages politiques ſur les eue<g ref="char:EOLhyphen"/>nemens, mirent promptement la main à la beſon<g ref="char:EOLhyphen"/>gne, &amp; deſtruiſans les images, les hauts lieux, &amp; les boccages, ramenerent la Religion à ſon premier commencement, reſtabliſſans le ſeruice de Dieu ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>lon la regle que Dieu luy-meſme en auoit donnee. Le premier commandeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de la Loy de Dieu, eſt, <hi>Tu n'auras point d'autre Dieu deuant moy.</hi> Le Seigneur louë l'Egliſe <hi>d'Epheſe,</hi> de ce <hi>qu'elle haiſſoit les actes des</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>
                           <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>poc.</hi> 2. v. 6. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>. 15. 20.</note> 
                     <hi>Nicolaï<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>s.</hi> Il reprend celle de <hi>Pergame,</hi> de ce <hi>qu'elle retenoit leur doctrine, &amp; la doctrine de Balaam.</hi> Il blaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me celle de Thyatire, à cauſe <hi>qu'elle ſouffroit que</hi> IE<g ref="char:EOLhyphen"/>SABEL <hi>enſeignast, &amp; ſeduiſiſt ſes ſeruiteurs, &amp; ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>geaſt des choſes ſacrifi<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>es aux Idoles.</hi> Il menace auſſi l'Egli<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe de <hi>Laodicée</hi> de la vomir hors de ſa bouche, d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tant <note place="margin">
                        <hi>
                           <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>poc.</hi> 3. v. 16.</note> 
                     <hi>qu'elle eſtoit tiede, &amp; n'eſtoit ny froide, ny bouillan<g ref="char:EOLhyphen"/>te.</hi> Il eſt touſiours le meſme, &amp; ne fera point iuge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment plus fauorable des Egliſes des autres natio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, qui ne marcheront point d'vn droit pied ſelon la
<pb n="101" facs="tcp:178321:64"/> verité de ſon Eua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gile. C'eſt pourquoy CONSTAN<g ref="char:EOLhyphen"/>TIN LE GRAND, THEODOSE I. &amp; tous les Empereurs Chreſtiens &amp; orthodoxes, fermerent les Temples des Idoles, &amp; contraignirent leurs peuples de ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uir à Dieu ſeul ſelon ſa ſaincte Parole.</p>
                  <p>MAECENAS eſcriuit à AVGVSTE CAESAR de crain<g ref="char:EOLhyphen"/>dre la diuinité ſelon les loix de ſon pays, &amp; de con<g ref="char:EOLhyphen"/>traindre les autres à faire le meſme, en haïſſant &amp; corrigeant ceux qui apporteroient tant ſoit peu d'alteration en la Religion deſia receuë, &amp; ce non ſeulement à cauſe des Dieux, leſquels ſi quelqu'vn meſpriſe, il eſt profane, &amp; ne tient conte de rien: mais auſſi d'autant que ceux qui ſont anno<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ciateurs de Dieux eſtranges, attirent pluſieurs autres à leur cordelle; d'où viennent conſpirations, ſeditions, conuenticules, &amp; autres tels malheurs qui ne ſont point expediens à vn Eſtat. Son aduis euſt eſté bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ſi AVGVSTE euſt adoré le vray Dieu. Car il eſt au<g ref="char:EOLhyphen"/>tant facile de chaſſer la fauſſe Religion d'vn pays, comme il eſt impoſſible d'empeſcher la vraye Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion d'y entrer, quand il plaiſt à Dieu de faire le<g ref="char:EOLhyphen"/>uer ſur iceluy la clarté de ſa face. Ou de la chaſſer quand elle y eſt entrée, à cauſe que Dieu qui en eſt l'autheur, la maintient, &amp; donne tel courage à ſes martyrs, qu'ils reputent à honneur &amp; à faueur d'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre eſtimez dignes de ſouffrir pour icelle.</p>
                  <p>Tous les Empereurs, Roys, Princes, Seigneurs, Republiques, Peuples, qui pour maintenir l'idola<g ref="char:EOLhyphen"/>trie, l'hereſie &amp; la ſuperſtitio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ont perſecuté lavraye Religion, ont fait vne mauuaiſe ſin. Car s'il s'eſleue par les quatre coins du monde, <hi>quatre cornes pour</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Zach</hi> 1. v. 18 19. 20. 21.</note> 
                     <hi>diſsiper Juda, Iſraël, &amp; Ieruſalem,</hi> Dieu par ſa proui<g ref="char:EOLhyphen"/>dence admirable ſuſcite <hi>quatre forgerons pour les ef<g ref="char:EOLhyphen"/>frayer &amp; <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>bb<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>tre.</hi> Dequoy font foy toutes les hiſtoi<g ref="char:EOLhyphen"/>res des ſiecles paſſez.</p>
                  <pb n="102" facs="tcp:178321:65"/>
                  <p> Au contraire Dieu a en tout temps beny tous les Roys &amp; Gouuerneurs de la terre, qui obeïſſans à ſon commandement <hi>ont bai<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>é le Fil<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>,</hi> &amp; accompliſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſans la Prophetie d'Eſaye, ſe rendent <hi>nourriciers de</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>
                           <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>ea.</hi> 2. v. 10. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>. 12. <hi>
                           <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>ſai.</hi> 49. <hi>v.</hi> 
                        <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>.</note> 
                     <hi>l'Egliſe.</hi> Ainſi proſperere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t DAVID, SALOMON, ASA, IOSAPHAT, EZECHIAS, IOSIAS, duquel Dieu dit à ſon fils degenere IEHOIAKIM, <hi>Ton pere n'a-il pas ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                        <g ref="char:EOLhyphen"/>gé &amp; beu? Quand il a fait iugement &amp; iuſtice, lors a-il</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>
                           <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>rem.</hi> 22. v. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>.</note> 
                     <hi>prosperé: Il a iugé la cauſe de l'affligé &amp; du ſouffre<g ref="char:EOLhyphen"/>teux, &amp; lors a-il proſperé. Cela n'eſtoit-il pas me cognoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre, dit l'Eternel?</hi> La protection de Dieu fut ſur CONSTANTIN LE GRAND, &amp; THEODOSE I. pource qu'ils l'auoient ſeruy en pureté, &amp; fait du bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> à l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſe. Qu'eſt-ce qui attira la benediction de Dieu ſur la Reine ELIZABETH, &amp; ſur ſon regne? Sa pie<g ref="char:EOLhyphen"/>té. Qu'eſt-ce qui a vny les trois Royaumes tant diſcordans &amp; ſubjects à mille &amp; mille mutations, ſouz le regne auguſte &amp; heureux du plus ſage des Roys IAQVES I. voſtre Pere? Sa pieté. Que ſera-ce qui les fera, à l'aide de Dieu, fleurir &amp; proſperer ſouz le voſtre? Voſtre pieté qui portera V. A. a maintenir l'Eſtat &amp; l'Egliſe en l'eſtat heureux au<g ref="char:EOLhyphen"/>quel ils ſont maintenant, ſouz vn ſeul Dieu, vn ſeul Roy, vne ſeule Foy, vne ſeule Loy, &amp; à ne permet<g ref="char:EOLhyphen"/>tre pas que par l'introduction de la fauſſe Religio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en l'Egliſe, on faſſe vne alteration nouuelle &amp; per<g ref="char:EOLhyphen"/>nicieuſe en voſtre Eſtat. Pour vous le conſeiller il s'en pourra trouuer quelqu'vn: pour nous y forcer perſonne. Que ſi le bien de l'Egliſe ou de l'Eſtat vous oblige à vne iuſte defenſiue, l'Eternel <hi>le Dieu des armées,</hi> qui s'appelle vn <hi>vaillant guerrier,</hi> &amp; vne <note place="margin">
                        <hi>Exod.</hi> 15. v. 3</note> nation autant belliqueuſe qu'il y en ait au monde, eſtant auec vous, vous pourrez hardiment porter en voſtre Cornette ces paroles, <hi>I'ay bon droit, &amp; de<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy le deffendre:</hi> ou celles-cy que les Roys d'An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre
<pb n="103" facs="tcp:178321:65"/> eſcriuoient ſouz leurs armoiries, DIEV ET MON DROIT. Lors vous chanterez en foy le Canti<g ref="char:EOLhyphen"/>que de Dauid, <hi>Toutes nations m'auoient enuironne,</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>Pſea.</hi> 118. 10. 11. 12. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap> 14.</note> 
                     <hi>mais au nom de l'Eternel ie les mettray en pieces: Ils m'auoient enuironne, voire ils m'auoient enuironn<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>, mais au nom de l'Eternel ie les mettray en pieces. Ils m'auoient enuironné comme abeilles; ils feront eſteines comme feu d'eſpines, d'autant qu'au nom de l'Eternel ie les mettray en pieces.</hi> Lors vos ennemis, ſoit dedans, ſoit dehors le Royaume, effrayez parle brillant eſmery de vos armes, vous feront teſte du talon: car lors vous chanterez en triomphant de l'ennemy, <hi>Tu m'auois rudement pouſsé pour me faire tresbucher: mais l'Eter<g ref="char:EOLhyphen"/>nel m'a eſté en aide; l'Eternel est ma force &amp; mon can<g ref="char:EOLhyphen"/>tique, &amp; a eſtè mon liberateur.</hi>
                  </p>
               </div>
               <div n="17" type="chapter">
                  <head>CHAP. XVII.</head>
                  <head type="sub">Priere pour ſon Alteſſe</head>
                  <p>OR ie prie le Roy des Rois, &amp; le Prince de vie, N. S. I. Chriſt, qu'ayant raſſaſié le ſage Roy duquel vous eſtes le ſage fils, d'ans, de ſanté, &amp; de toutes benedictions externes, internes, &amp; eternel<g ref="char:EOLhyphen"/>les, il vous faſſe la grace de luy ſuruiure, &amp; ſuiua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t la promeſſe faite toucha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t EZECHIAS, eſtabliſſe voſtre <note place="margin">
                        <hi>Eſa.</hi> 16. <hi>v.</hi> 5.</note> throne par gratuité, vous faisa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſeoir ſur iceluy, en verité, en droiture, &amp; en iuſtice, vous donna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pour cét effect prudence en toutes choſes. Que ce iour là ne vienne que d'icy à long-temps, a fin que S. M. regne en tout bon-heur &amp; proſperité, autant que peut durer la vie des mortels. Qu'en attenda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t vous ſoyez enuers ſa perſonne Royale, &amp; ſon Eſtat, ce que fut TITE enuers VESPASIAN l'Empereur so<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>re, le reuera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t tant qu'il viura, luyaida<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t par vos ſages conſeils à gouuerner cét Empire, &amp; vous portant fidellement, ſagement &amp; vaillamment en la con<g ref="char:EOLhyphen"/>duite de ſes armées, quand beſoing ſera. Que pour
<pb n="104" facs="tcp:178321:66" rendition="simple:additions"/> cét effect il plaiſe au Seigneur confermer V. A. en vigueur<g ref="char:punc">▪</g> de corps &amp; d'eſprit, &amp; en toutes vertus Royales, &amp; vous octroyer la demande qu'ELISEE fit à ELIE, en vous donnant le double de l'Eſprit <note place="margin">
                        <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>. <hi>Rois</hi> 2. v. 9</note> Royal qui eſt en S. M. lors que les Anges viendront pour recueillir ſon ame, &amp; la porter dans le Palais &amp; demeurance celeſte du grand Roy. Que la Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſe illuſtre que Dieu vous donnera pour femme, ſoit dedans voſtre maiſon comme vne vigne abo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>dante en fruict, &amp; vous reſiouïſſe par vne lignée ſaincte &amp; digne de regner. Que tous vos ſubjects vous faſſent alors les ſubmiſſions volontaires &amp; cordiales que les Iſraëlites firent à IOSVE', qu'ils <note place="margin">
                        <hi>
                           <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>oſ.</hi> 1. v. 16. 18</note> s'humilient ſouz vous, comme ils ont fait ſouz le Roy voſtre Pere, qu'ils obeïſſent à vos comma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de<g ref="char:EOLhyphen"/>mens, ainſi qu'ils luy ont obey, qu'ils aille<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t par tout où vous les enuoyerez, &amp; declare<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t dignes de mort tous ceux qui rebelleront à vos paroles Royales.</p>
                  <p>
                     <hi>O Dieu, donne ies iugemens au Roy, &amp; ta Iuſtice au fils du Roy. Qu'il iuge ton peuple iustement, &amp; équita<g ref="char:EOLhyphen"/>blement</hi> 
                     <note place="margin">
                        <hi>
                           <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                              <desc>•</desc>
                           </gap>ſ.</hi> 72. v. 1. 2. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>. 4.</note> 
                     <hi>ceux des <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                           <desc>••</desc>
                        </gap>ens qui ſeront affligez. Que les mon<g ref="char:EOLhyphen"/>tagnes portent paix pour le peuple, &amp; les coſtaux en Iuſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ce. Qu'il faſſe droit aux affligez, qu'il deliure les enfans du ſouffreteux, &amp; qu'il froiſſe l'oppreſſeur.</hi> Enuoye-lui, ô noſtre Dieu, ton ſecours du S. lieu, quand il ſera en detreſſe, &amp; le ſouſtien de Sion, beny ſes co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeils, rend heureuſes ſes entrepriſes, ſois vn bouclier au<g ref="char:EOLhyphen"/>tour de ſa perſonne en toutes ſes allées &amp; venuës. Rend-le aimé de ſes alliez, reueré de ſes ſubjets, re<g ref="char:EOLhyphen"/>douté de ſes ennemis. Donne-luy de perſeuerer en ta crainte, de proteger ton Egliſe, d'eſtre touſiours victorieux &amp; triomphant en la terre ſur les enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis de ton fils Ieſus, &amp; de viure &amp; regner bien<g ref="char:EOLhyphen"/>heureux à iamais auec toy au Ciel.</p>
                  <closer>Amen.</closer>
               </div>
               <trailer>FIN.</trailer>
               <pb facs="tcp:178321:66"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
